<articles>
  <article date="1989-12-29">
    <title>El Atlético juega hoy un partido clave en Logroño</title>
    <tags>
      <tag>CD Logroñés</tag>
      <tag>Atlético Madrid</tag>
      <tag>LFP</tag>
      <tag>Liga</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
EL PAÍS La Liga se reanuda hoy, tras una semana de vacaciones por las fiestas navideñas, con el encuentro Logroñés-Atlético de Madrid (nueve de la noche), mientras que el resto de la 17 jornada se disputará el sábado. El partido de hoy es muy importante para las aspiraciones del Atlético, que, con 21 puntos, está a cuatro del líder, el Real Madrid, al que visitará la próxima semana en el estadio Bernabéu. Jesús Gil, presidente rojiblanco, considera que su equipo necesitaría sumar tres puntos en los dos próximos partidos para seguir manteniendo ciertas aspiraciones al título de Liga.
El Atlético de Madrid -cuarto, con 21 puntos- se enfrenta al Logroñes - 11º, con 16- 12 días después de que el equipo rioj ano encajase un rotundo 1-5 frente al Real Madrid. Quizá por eso, Javier Clemente, entrenador del Atlético, anunció ayer que su equipo iligaría al ataque, en busca de una victoria que le permitiese acudir con más tranquilidad al Bernabéu el 6 de enero.La goleada del Madrid estuvo propiciada por la alineación de un centro del campo esencialmente técnico en el Logroñés, donde entonces jugaron Pedro, Setién, Aragón y Sarabia. Clemente considera que si el Logroñés presenta hoy, un centro del campo similar, sus perros de presa (Pizo Gómez, Solozábal, Orejuela o Bustingorri) tienen muchas posibilidades de imponer su ritmo de juego. "Esa es la teoría", dijo ayer Clemente, "pero luego en el fútbol puede suceder cualquier cosa. Sarabia, por ejemplo, tiene la suficiente clase individual como para superar a cualquier marcador". Clemente, pues, elogió a Sarabia, pese a que un enfrentamiento entre ambos fue la causa principal de que el entrenador del Atlético, entonces en el Athlétic, abandonase al club bilbaíno.
Como ya comienza a ser habitual en los partidos jugados lejos del Vicente Calderón, el goleador brasileño Baltazar tiene pocas posibilidades de alinearse en el once titular. Lo mismo sucede con el portero Abel, sustituido en las dos últimas jornadas por Elduayen, con la justificación de que éste controla mejor el juego aéreo.
En el Logroñés, según informa Ovi Alberola, el entrenador José Luis Romero se ha encontrado con problemas de última hora. Herrero, lesionado, no podrá jugar, mientras que José María, con fiebre, es duda. El portero internacional argentino Islas -cedido por el Atlético-, sigue en su país, donde se recupera de una lesión. Una nueva derrota del Logroñés en su campo le situaría con negativos en la clasificación, donde hasta ahora ha tenido una trayectoria muy cómoda. El tercer extranjero del Logroñés, Jorge López Sánchez, no debutará ya que, tras estar inactivo dos meses, no está en plena forma.
Alineaciones probables:
Logroñés: Angoy; Cristóbal, Salva, Maqueda, José María o López Pérez; Aragón., Martín, Setién, Pedro; Alzametidi y Rosagro o Sarabia.
Atlético de Madrid.: Elduayen; Tomás, Ferreira, Sergio, Donato, Armando; Solozábal, Pizo Gómez, Orejuela o Bustingorri; Manolo y Futre.
El resto, el sábado
El resto de la jornada de Primera división se disputará el sábado, con este programa: Celta-Spórting (17.00); Tenerife-Valenci.a (21.00); Real Sociedad-Cádiz (20.00); Rayo-Málaga (21.00); Barça-Sevilla (20.00); Mallorca-Athlétic (17.00); Castellón-Zaragoza (22.30); Oviedo-Valladolid (20.30) y Madrid-Osasuna (17.30).
Todos los partidos de Segunda se jugarán el sábado, excepto el Elche-Castilla (hoy, 16.30), con estos horarios: Salamanca-Huelva (20.30); Éibar-Burgos (17.00); Bilbao Athlétic-Figueres (17.00); Betis-Español (17.00); Sestao-Sabadell (17.30); Palamós-Rácing (16.15); Jerez-Las Palmas (17.00); Levante-Deportivo (18.00) y Atlético Madrileño-Murcia (12.00).

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Dubcek, elegido presidente del Parlamento checoslovaco</title>
    <tags>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Alexander Dubcek</tag>
      <tag>Checoslovaquia</tag>
      <tag>República Checa</tag>
      <tag>Eslovaquia</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>Centroeuropa</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Los diputados de la Asamblea Federal (Parlamento) de Checoslovaquia eligieron ayer a Alexander Dubcek, quien encarnó el espíritu reformista de la primavera de Praga en 1968, como nuevo presidente, por unanimidad, de la Cámara, que hoy debe votar a favor de que otra persona representativa de la oposición democrática, Vaclav Havel, para que se convierta en el nuevo presidente checoslovaco.Los diputados eligieron ayer por cooptación a los 24 parlamentarios que suceden a otros tantos ex parlamentarios pertenecientes al partido comunista que han sido depurados como consecuencia de la transición democrática. Una vez formado el nuevo Parlamento, se eligió a Dubcek por unanimidad.
Conforme a lo acordado en la mesa redonda en la que participaron todas las fuerzas políticas checoslovacas, de los 24 escaños vacantes, 16 pertenecen al Movimiento Democrático Checo del Foro Cívico; otros cinco, al mismo movimiento en Eslovaquia; dos, al partido comunista, y uno, al Partido Popular (católico).
La Asamblea Federal checoslovaca está compuesta por los 200 diputados de la Cámara del Pueblo y los 150 de la Cámara Nacional (75 diputados checos y otros tantos eslovacos).
En cuanto al dramaturgo Havel, su nombramiento como jefe del Estado se da como seguro en el día de hoy por cuanto los comunistas -mayoritarios en el Parlamento- han reafirmado su intención de votar su candidatura, tal y como se convino en la mesa redonda negociadora, el pasado viernes. Vaclav Havel, un liberal, será el primer presidente checoslovaco no comunista desde 1948. Ayer, los diputados aprobaron una modificación del reglamento de la Asamblea, por el cual la elección de presidente se efectuará a mano alzada y no mediante voto secreto, como era preceptivo hasta ahora.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>La CEOE negociará con el Gobierno "un cuadro fiscal y financiero" para fomentar la exportación</title>
    <tags>
      <tag>CEOE</tag>
      <tag>MEH</tag>
      <tag>IV Legislatura España</tag>
      <tag>Exportaciones</tag>
      <tag>Comercio internacional</tag>
      <tag>Política económica</tag>
      <tag>Organizaciones empresariales</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Comercio exterior</tag>
      <tag>Indicadores económicos</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Relaciones laborales</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
      <tag>Comercio</tag>
    </tags>
    <text>
El Gobierno y los dirigentes de la confederación empresarial CEOE empezarán a negociar el 8 de enero un "nuevo cuadro fiscal y financiero" para fomentar la exportación. Ese compromiso adoptaron ayer el ministro de Economía, Carlos Solchaga, y los representantes de la patronal en la reunión convocada para informar del decreto-ley de prórroga de los presupuestos. Al término del encuentro, el secretario de Estado de Economía, Pedro Pérez, informó que el Ejecutivo trabaja con una primera estimación de inflación entre el 5,5% y el 6% para 1990, aunque reiteró que no hay previsión oficial.
Los dirigentes de la patronal dedicaron la práctica totalidad del encuentro de ayer a exponer a Carlos Solchaga que el sector empresarial está "hondamente preocupado" por las últimas medidas monetarias acordadas por el Gobierno. El secretario general de CEOE, Juan Jiménez Aguilar, asegura que la restricción del crédito al sector privado perjudicará a las empresas, a los procesos de inversión ya iniciados, a la creación de empleo y, sobre todo, a la exportación.Por ello, la confederación empresarial ha pedido al Gobierno que en la nueva etapa de diálogo que ahora inician se estudien en primer lugar los problemas que afectan al sector exterior. Lo acordado ayer, según CEOE, es que a partir del próximo día 8 de enero se negociará un nuevo cuadro financiero y fiscal que fomente la exportación.
Fomento del ahorro
El secretario de Estado de Economía confirmó que el propósito de su departamento es revisar las normas fiscales que afectan al ahorro, la inversión y la exportación. De momento, y hasta que se cierre el proceso de concertación, la Administración tiene previsto reforzar el plan de fomento a la exportación y los programas de las cámaras de comercio, que dedican parte de sus recursos a potenciar el sector exterior. Respecto a la inversión, Pedro Pérez adelantó que el próximo año ésta tendrá un crecimiento real del 10%, lo que permitirá un crecimiento del PIB del 4%.
La información recibida por CEOE sobre el decreto ley que prorroga los presupuestos es similar a la comunicada el día anterior a los sindicatos. La patronal sólo critica abiertamente que se elimine la desgravación fiscal a, la segunda vivienda por el impacto que puede tener en el sector de la construcción y sus efectos sobre la creación de empleo. El ministro aceptó las reservas de los empresarios y les comunicó que la decisión final está en manos del Consejo de Ministros. Tampoco agrada a CEOE el incremento del pago a cuenta en el impuesto de sociedades, que pasa del 55% al 60%.
Los responsables de Economía no comunicaron ninguna previsión de inflación a los dirigentes empresariales, quienes manifestaron a la Prensa que no podrán concretar los aumentos salariales hasta que no conozcan esa magnitud. Sin embargo, Pedro Pérez sí habló ante los medios de comunicación de la primera estimación de inflación con la que trabaja el Ejecutivo, y la cuantificó entre un 5,5% y un 6%.
El criterio inicial de la cúpula patronal para la próxima negociación colectiva es facilitar aumentos salariales que "mantengan o aumenten el poder adquisitivo de los trabajadores, pero siempre que éstos no agoten el crecimiento de la productividad".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Obispo</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Iglesia Católica española</tag>
      <tag>Navidad</tag>
      <tag>Fiestas</tag>
      <tag>Iglesia católica</tag>
      <tag>Cristianismo</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
Habló por Navidad el señor obispo como si hubiera nacido un niño y no un cuentacorrentista, como si aquel lejano suceso hubiese tenido lugar en un pesebre y no en una urbanización exclusiva, como si el dolor y no el pecado fuese lo que más le llamaba la atención al contemplar al prójimo. Pidió ayuda para los transeúntes, para los extraños que habían venido sin éxito a buscar trabajo en la naranja. Recordó a los drogodependientes y a sus familias. Habló de madres solteras y divorciadas sin trabajo, reconociéndoles alguna dimensión adicional a la de transgresoras del sexto mandamiento. Y debió de pensar que la Navidad incluía también a los "fracasados escolares", carne de cañón del desempleo, en sus propias palabras. Probablemente dijo otras cosas también don José María Cases, obispo de Segorbe-Castellón, pero la reseña de prensa que llegó a mis manos era tan escueta como suficiente.Se acababa el año, la década y casi el siglo. Y andaba yo juntando palabras para corresponder con esta columna a tanto número redondo. En estos meses pasaron muchas cosas. Mis vecinos de La Serranía lograron impedir que les metiesen el almacén de pararrayos radiactivos, Anchuras mereció su hermoso nombre, los yanquis deshicieron un país para intentar capturar a un antiguo empleado, fuimos fotógrafos de EL PAÍS y niños rumanos, algunos celebraron el fin del comunismo mientras los más descubríamos que nunca había existido el comunismo, sino otro modo de conseguirse una cuenta en Suiza, algo que amenaza con ser obligatorio. Ocurrieron muchas cosas, como si al calendario también lo hubieran amenazado con el paro. En Valencia se nos cayeron muchas casas y el otro día se incendió una fábrica mil veces denunciada por los vecinos de Natzaret, incombustible mala yerba humana. Tiempo habrá de rumiar y comentar tanto suceso. Acépteme el señor. obispo como obsequio navideño esta laica cesión de mí palabra.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>El Gobierno aprobará hoy el nuevo reglamento del Registro Mercantil</title>
    <tags>
      <tag>Registro Mercantil</tag>
      <tag>Ministerio de Justicia</tag>
      <tag>Consejo de Ministros</tag>
      <tag>IV Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Legislación</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
El Consejo de Ministros, en su reunión de hoy, aprobará el nuevo reglamento del Registro Mercantil, que adapta las funciones de éste a la nueva ley de Sociedades Anónimas. La nueva estructura de registro, junto con la ley de sociedades, entrará en vigor el próximo 1 de enero. El objetivo de esta transformación del registro es controlar la legalidad de las operaciones económicas de empresas y entidades financieras.
La "racionalización" del Registro Mercantil será el primer efecto del reglamento que aprueba hoy el Gobierno y entrará en vigor con el nuevo año, según fuentes del Ministerio de Justicia. A partir del 1 de enero el Registro se generaliza. Si hasta ahora sólo estaban obligados a pasar por él las empresas individuales y las sociedades mercantiles, con la reforma a éstas se unen las entidades financieras, las agrupaciones de interés económico, las compañías y mutuas de seguros, etcétera. El Registro así centralizará la información de prácticamente todas las operaciones económicas, ya que sólo siguen excluidas las cooperativas.Con la nueva norma, los efectos legales del Registro no estarán vinculados a la inscripción en éste sino a su posterior publicación ya que, desde principio de año, se publicará diariamente un boletín oficial de las operaciones mercantiles recogidas en cualquier oficina del mismo.
Nuevas funciones
La ampliación de las funciones del Registro llegan incluso a que éste será el organismo competente para nombrar los expertos independientes que deben efectuar una valoración de las sociedades implicadas en procesos de fusión o escisión -la intervención de estos expertos está regulada en la nueva ley de sociedades anónimas-. El registrador, incluso, podrá denegar la inscripción de una sociedad en éste cuando la valoración que hagan expertos indepedientes sea inferior a la que facilita el consejo de administración.El Registro también decidirá si hay que auditar una determinada empresa, después de que lo haya solicitado un grupo minoritario de accionistas o en los casos en los que la propia empresa no la haya realizado, estando obligada a hacerlo.
El Registro dará publicidad a los documentos contables que están.obligadas a presentar las empresas. Estos documentos quedarán "legalizados" desde el momento de su publicación en el boletín diario. Esta legalización exige ampliar los filtros para que los que se inscribe sea fiable. El Registro se ha encontrado eventualemente con problemas en las actas que presentaban las sociedades. Con el nuevo Reglamento, sólo podrá certificar por cada sociedad las personas autorizadas expresamente para ello.
A la ampliación de funciones del Registro se une la creación de una central (informatizada) que recogerá y preparará la información que se publique el el boletín.
A la ampliación de la información que las empresas deben presentar en el registro mercantil -que ampliará su horario al público desde enero y reducirá el número y complejidad de las formalidades- se une la mayor publicidad que tendrán esos documentos, por la vía del boletín.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>10 televisiones europeas emitirán la semana próxima un programa conjunto sobre el cáncer</title>
    <tags>
      <tag>Prevención enfermedades</tag>
      <tag>UER</tag>
      <tag>Cáncer</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Enfermedades</tag>
      <tag>Medicina</tag>
      <tag>Salud</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
Diez televisiones europeas, entre ellas Televisión Española (TVE), emitirán conjuntamente la semana próxima por Eurovisión un programa informativo sobre el cáncer, según se hizo público ayer en París.El programa se inscribe en el contexto del Año Europeo de Información sobre el Cáncer, y se espera que tenga una audiencia total de 150 millones de teleespectadores.
La emisión, que estará compuesta por reportajes y, debates sobre la enfermedad y los problemas médicos, sociales o económicos que plantea a quienes la padecen y al sistema sanitario, tiene como objetivo dar a conocer mejor el programa Europa contra el Cáncer y el Código Europeo contra el Cáncer, compuesto por diez normas de comportamiento destinadas a evitar ciertos tipos de cáncer.
Reparto de tareas
El programa durará 90 minutos y será difundido el martes próximo a las 22 horas (21 GMT) por 10 cadenas públicas, cada una de las cuales se encarga de una parte de la emisión, a terior de las preocupaciones predominantes o el estado de la investigación en los países respectivosTelevisión Española se ha encargado de preparar informaciones sobre el cáncer de piel, mientras que el canal francés Antenne 2 tratará sobre las consecuencias del excesivo consumo de alcohol.
Otras televisiones participantes son la griega, la italiana RAI, la alemana ZDF y la belga BRT. Según el Comité Europeo de Cancerólogos, el programa Europa contra el Cáncer pretende salvar la vida de 150.000 personas al año, que podrían morir víctimas de la enfermedad.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Gran parte de las aguas subterráneas españolas tienen altos niveles de nitrato, según la CE</title>
    <tags>
      <tag>Aguas subterráneas</tag>
      <tag>Hidrología</tag>
      <tag>Política social</tag>
      <tag>Política ambiental</tag>
      <tag>UE</tag>
      <tag>Geografía</tag>
      <tag>Organizaciones internacionales</tag>
      <tag>Contaminación</tag>
      <tag>Protección ambiental</tag>
      <tag>Problemas ambientales</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
      <tag>Medio ambiente</tag>
    </tags>
    <text>
Grandes áreas del subsuelo español, del que procede el 40% del agua potable para el consumo humano, contienen niveles de nitrato en las aguas subterráneas que sobrepasan los 100 miligramos por litro, según figura en el texto de una propuesta de la Comisión de la Comunidades Europeas.


MÁS INFORMACIÓN




Dos vacas por hectárea





 
En el mismo informe se señala que en Cataluña se han comprobado niveles de hasta 500 miligramos por litro y la existencia también de niveles altos de nitrato en los acuíferos situados bajo los cultivos de secano. El grupo de trabajo de la Organización Mundial de la Salud (OMS) que estudia los peligros de los nitratos en el agua potable advierte en un informe que una cantidad superior a los 44 miligramos de nitrato por litro puede provocar riesgo de metahemoglobinemia o cianosis en los bebés alimentados con biberón.El Parlamento Europeo ha aprobado recientemente una serie de medidas comunitarias de protección de las aguas dulces, costeras y marinas contra la contaminación provocada por los nitratos de las fuentes difusas, como la agricultura, por abuso de estiércol y de abonos químicos, y los vertidos de aguas residuales urbanas. La propuesta aprobada tiene como objetivo prevenir un aumento del nivel del nitrato en las aguas superior a los 50 miligramos por litro y, en definitiva, la protección de la salud humana y del medio ambiente.
Fuentes del Ministerio de Agricultura, Pesca y, Alimentación (MAPA) han reconocido a este periódico que en grandes zonas productoras de porcino, ubicadas en comunidades autónomas como Cataluña, Castilla y León, Aragón y Murcia, hay una falta de consonancia entre la base territorial y la carga ganadera por hectárea. En España no existen leyes nacionales ni regionales que regulen el uso de abonos químicos en la agricultura, el control de la ganadería intensiva y el uso de estiércoles.

Industrias de porcino

Las mismas fuentes del MAPA afirman que hay un exceso de incorporación de deyecciones líquidas a los fines del cultivo, procedentes de grandes explotaciones industriales de porcino, que llega a los 500 metros cúbicos por hectárea al año. Esto provoca una gran concentración de nitratos en las aguas superficiales. En muchos casos, según el MAPA, hay grandes explotaciones que, lejos de producir sin contaminar, sólo disponen de una nave de 4.000 metros cuadrados para cerca de 1.000 cerdas de cría. Esto obliga a los ganaderos a esparcir grandes cantidades de deyecciones de los animales o purines en reducidas superficies destinadas luego al cultivo de secano. En otras ocasiones, los purines se vierten directamente a los ríos, aprovechando las crecidas, en cauces secos, o se entierran en fosas, que al no estar perfectamente impermeabilizadas provocan filtraciones en el subsuelo.
Mientras que no hay medidas para el control de la ganadería intensiva, España es el segundo país europeo productor de porcino, detrás de Alemania Occidental, con un 16,6% del total. Cataluña, con el 27,33% región española productora de porcino; seguida de Castilla y León, con el 15,31%, y Aragón, con el 11,25%. En estas comunidades autónomas hay provincias donde está centrada la actividad, como es el caso de Lérida, Segovia, Zamora y Teruel. Sólo Murcia produce el 6,63% del total del porcino español.
La propuesta aprobada por el Parlamento Europeo va encaminada a impedir que la concentración de nitrato alcance un nivel que perjudique los usos legítimos del agua o que pueda conducir a la eutrofización, término que designa el aumento de la concentración de nutrientes en las aguas de superficie.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>De los Romanov a los Ceaucescu</title>
    <tags>
      <tag>Nicolae Ceausescu</tag>
      <tag>Rumanía</tag>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Rusia</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>Casa Real</tag>
      <tag>Europa este</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Historia</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
PILAR BONET No existe en la URSS mejor ciudad para reflexionar sobre la ejecución de Nicolae y Elena Ceaucescu que la antigua Ekaterimburgo (hoy Sverdlovsk), fundada en tiempos de Pedro I para explotar el mineral de hierro de los Urales. En la noche del 17 de julio de 1918 fueron fusilados, en una desamueblada habitación decorada con un solitario reloj de pared en esa misma ciudad de Ekaterimburgo, el zar Nicolás II Romanov y toda su familia, la zarina Alejandra, las grandes duquesas y el propio zarevitz (príncipe heredero) Alexis, así como varios miembros del servicio real.
Nadie en este potente centro de la industria militar, que apenas se entreabre hoy al extranjero tras un largo aislamiento, ha podido evitar analogías entre la violencia de la perestroika rumana y aquellos acontecimientos de 1918 con los que SverdIovsk mantiene una ambigua relación de orgullo público y vergüenza privada.En cuatro días de estancia en SverdIovsk no he encontrado ni un solo habitante que defendiera la muerte del zar. Al contrario, muchos de los residentes locales con los que me fue dado hablar la condenaban con la misma determinación que empleaban para juzgar, simpatías aparte, la muerte del conducator rumano.
Para el viajero que llega a SverdIovsk, el lugar donde se alzó la casa del ingeniero Ipatiev, escenario de la muerte de los Romanov, es parte obligada de cualquier itinerario. Hoy, la mansión confiscada, que pasó a llamarse "objeto de denominación especial" en los documentos oficiales, es un descampado cubierto de nieve, vecino a una fábrica de caramelos que proyecta a la atmósfera un humo dulzón.
"Hasta la tierra han querido llevarse para que no quedara nada", comenta, refiriéndose a un paso de peatones aquí construido, nuestro acompañante, un candidato a las elecciones al Parlamento ruso. Al otro lado de la calle está la mansión Rastorgueiev-Jarito-nov, hoy un palacio de pioneros, que en el pasado fuera el palacio del gobernador general de los Urales.
El 17 de julio pasado, grupos monárquicos con pendones y el águila de dos cabezas de los Romanov, vinieron aquí a honrar con flores y arengas la memoria de Nicolás IL La versión oficial dice que su muerte fue decidida por el consejo regional de los Urales sin conocimiento de Moscú, es decir de Lenin, ante el peligroso avance de los Blancos que amenazaban con liberarle y consolidar fuerzas en tomo a la figura real. Ahora, con toda la historia soviética en revisión, las sombras de la duda, proyectadas por un estudio publicado en la revista Rodina (Paffia), amenazan con involucrar a los padres de la revolución, incluido Lenin, en la muerte del zar.
El viejo recuerdo
Un poeta ruso, cuentan los habitantes de SverdIovsk sin ponerse de acuerdo sobre quién fue exactamente, se llevó un trozo de la reja de, la casa del ingeniero Ipatiev cuando ésta fue demolida.
Consideraba el poeta que si el zar murió de pie contra la pared, lo último que vio antes de expirar fue un trozo de cielo a través de la reja de la ventana convertida hoy en curiosidad de sala de estar.
En el consultorio jurídico de SverdIovsk donde trabaja Nina Yurichenko, la abogada del disidente Serguei Kuznetsov, un grupo de jóvenes abogados pensaban en el zar y daban argumentos en contra del fusilamiento de Ceaucescu: "Han querido eliminarle para que no delate los delitos de quienes han colaborado con él", decía uno de los abogados. "Es una ejecución ¡legal y una manifestación de crueldad. ¿Qué puede esperarse de un régimen que comienza con esta violencia?", señalaba su interlocutor, quien recordaba la reciente presencia de Ceaucescu en Moscú y la felicitación enviada por Gorbachov con motivo de su reelección como presidente.
El letrado contemplaba con malestar la efusividad soviética ante el muerto, cuando aún estaba vivo y tenía el poder. Su compañero opinaba que la abolición del artículo 6 de la Constitución soviética, que hoy fija el papel dirigente del partido comunista, llevará a un relevo en el poder. "Y todavía no sabemos cómo será ese relevo..., si la gente saldrá a la calle o no y si ocupará los edificios oficiales". A nadie se le ocurría comparar a Gorbachov con Ceaucescu, pero sí lo que representaban Ceaucescu y el sistema soviético y, sobre todo, "los dirigentes locales", que, según Nina Yurchenko, "no quieren ceder el poder ni tampoco compartirlo".


Ni rastro

La casa del ingeniero Ipatiev estuvo en pie, dicen vecinos de SverdIovsk, hasta 1978. "Del fusilamiento no quedaron rastros y la gente pasaba junto a la casa camino del trabajo sin pensar en lo que allí pasó". El edificio se convirtió en un archivo, una dependencia administrativa y un taller de carpintería, a juzgar por los estantes que un intelectual local tiene hoy en su casa."Lo hicieron en el sótano de la casa de Ipatiev", dice nuestro refinado interlocutor acariciando la madera clara. La casa fue demolida cuando cundieron los rumores de que la Unesco quería convertirla en monumento. Verdad o no, lo cierto es que los poderes locales decidieron rápidamente que la ampliación de la vía pública obligaba a eliminar la casa.Por entonces, dice el director de una revista local, era jefe del partido Boris Eltsin, hoy uno de los líderes de la oposición a Gorbachov. Eltsin fue primer secretario de SverdIovsk desde 1976 hasta 1985. Antes había sido ingeniero jefe de la ciudad y director de construcción de viviendas.Fuera o no el responsable, la destrucción de la casa del ingeniero Ipatiev es la única cosa que no han perdonado a Eltsin sus, por lo demás incondicionales, paisanos.
 
 

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Ocho estaciones están abiertas para el fin de semana</title>
    <tags>
      <tag>Esquí</tag>
      <tag>Deportes invierno</tag>
      <tag>Instalaciones deportivas</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
EL PAÍS Ocho estaciones de esquí se encuentran abiertas en España para el fin de semana, según el parte de nieve facilitado ayer por la Asociación Turística de Estaciones de Esquí y Montaña (Atudem). Pese a las precipitaciones de los últimos días, numerosas estaciones permanecen cerradas por falta de nieve. En el Pirineo aragonés, por ejemplo, lo están algunas tan tradicionales como Candanchú y Cerler, o Baqueira, en el catalán. Las que se encuentran abiertas son:
Sistema Central. Puerto de Navacerrada: Telégrafo, Escaparate y Estación. Nieve polvo y tres remontes en servicio. Accesos abiertos. Valcotos: nieve polvo, con 90 centímetros de espesor. Funcionan todos los remontes. Accesos abiertos. Valdesquí: nieve polvo, entre 30 y 90 centímetros. Funcionan todos los remontes. Accesos abiertos.
Sistema Penibético. Sierra Nevada: nieve polvo, entre 15 y 70 centímetros. Hay 14 remontes en servicio. Accesos abiertos.
Pirineo aragonés. Formigal: en el valle Izas hay nieve polvo y siete remontes en servicio. Accesos abiertos.
Pirineo catalán. Boi Tauli: nieve polvo-dura, entre 25 y 45 centímetros. Funcionan el 60% de los remontes. Accesos abiertos. Port Ainé: nieve polvo entre 10 y 30 centímetros. En servicio todos los remontes. Accesos abiertos.
Sistema Ibérico. Valdelinares: nieve polvo-pisada, con 50 centímetros de espesor. Cuatro remontes en servicio. Accesos abiertos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Un hecho positivo, según Israel</title>
    <tags>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Ezer Weizman</tag>
      <tag>Simon Peres</tag>
      <tag>Israel</tag>
      <tag>Egipto</tag>
      <tag>Siria</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Oriente próximo</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Israel ha acogido como un hecho positivo la reanudación de las relaciones entre Egipto y Siria. El ministro de Asuntos Exteriores, Moisés Arens, considera que la evolución siria es consecuencia del cambio de actitud por parte de la Unión Soviética sobre el conflicto árabe-israelí.
"Moscú ha dado a entender claramente a Damasco que los sirlos no pueden contar con un indefinido e incondicional apoyo soviético en una guerra contra Israel", afirma Arens, que milita en el conservador y nacionalista Likud.
La satisfacción es notable también en el seno de los laboristas. "Ha sido un triunfo claro de la línea de Anuar Sadat -el asesinado presidente egipcio que se reconcilió con Israel-, que supo prever que el mundo árabe acabaría siguiendo sus pasos, a pesar de haber rirmado la paz con Israel", declaró el viceprimer ministro, el laborista Simón Peres, para quien Siria "ha tenido que renunciar a su exigencia mantenida desde hace 12 años de que Egipto tenía que anular sus acuerdos con Israel, antes de renudar sus relaciones diplomáticas con Egipto.
No obstante, el ministro de Sanidad, Ezer Weizman, tambien laborista, advierte que una actitud intransigente de Israel de cara a negociar la paz y el mantenimiento de la actual situación de estancamiento en la región puede hacer variar la actitud del propio Egipto.
"En una situación como la actual, en la que Egipto se ha convertido en un líder del mundo árabe, Israel debe iniciar conversaciones con la Organización para la Liberación de Palestina (OLP) para lograr una solución pacífica al problema palestino", concluye Weizman.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Más de 24.000 ancianos esperan para ingresar en una residencia pública</title>
    <tags>
      <tag>Residencias ancianos</tag>
      <tag>Servicios sociales</tag>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>Ministerio Asuntos Sociales</tag>
      <tag>IV Legislatura España</tag>
      <tag>Defensor Pueblo</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Ancianos</tag>
      <tag>Tercera edad</tag>
      <tag>Política social</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Más de 24.000 ancianos esperan ingresar en una residencia pública para la tercera edad, según se desprende de un informe sobre la situación de los centros geriátricos privados y públicos elaborado por el Defensor del Pueblo. El estudio, remitido ayer a los presidentes de las comunidades autónomas y al Ministerio de Asuntos Sociales, será presentado hoy.
La institución ha visitado, de manera imprevista y durante el año que ahora acaba, 18 residencias públicas, una por comunidad autónoma y dos en el caso de Madrid. El sector público oferta el 40% de las plazas, con 16.797 propias y 660 concertadas, según datos de 1988.El informe recoge el estado de las instalaciones, mobiliario y servicios de los centros, la alimentación y atención médica que se les ofrece a los ancianos, el personal que se encuentra a su servicio, las medidas de protección y evacuación en caso de incendio y los accesos a las dependencias de las residencias. El abultado informe -400 páginas- revisa también la regulación de las residencias privadas de ancianos. La situación de los centros estudiados es "irregular, aunque mejor en el caso de las residencias públicos", matizó ayer un portavoz de la institución, quien recalcó el hecho "muy negativo" de que exista una lista de espera tan numerosa.
España contará ya, en 1990, con 5.202.424 ancianos y carece de 100.000 plazas en residencias para atender la demanda existente. El nivel establecido por la Comunidad Europa es de cinco plazas por cada 100 ancianos, mientras que España cuenta con 2,49 plazas para idéntico número.
La Prensa se ha hecho eco, en los últimos meses, de casos de graves deficiencias en residencias geriátricas. En septiembre, una comisión judicial descubrió que 15 ancianas vivían en condiciones infrahumanas en la residencia Alba, en Barcelona. A finales de octubre, el cadáver de un anciano permaneció cuatro días en una habitación de la residencia de Villaviciosa de Odón (Madrid), sin que nadie se percatase.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>La batalla jurídica sigue adelante</title>
    <tags>
      <tag>BBV</tag>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>Banco de Vizcaya</tag>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Banco de Bilbao</tag>
      <tag>Alfredo Sáenz Abad</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
Los representantes del antiguo Banco de Bilbao han presentado una demanda civil pidiendo la nulidad de la inscripción de Alfredo Sáenz como copresidente del Banco Bilbao Vizcaya y que fue efectuada por miembros del antiguo Banco de Vizcaya.Por otro lado, el antiguo Banco de Bilbao ha pedido una ampliación del dictamen que ya se solicitó la semana pasada al abogado Manuel Brosetta y que se une al que unos días antes había redactado Aurelio Menéndez, socio del despacho de Rodrigo Uría, que venía a reforzar la tesis de Sánchez Asiaín apostando por la, presidencia única. Mario Fernández había emitido un dictamen apoyando la tesis de las copresidencias.
La admisión en el Registro de Bilbao de Alfredo Sáenz como copresidente del BBV es una baza muy importante para los representantes del antiguo Vizcaya y, de hecho, ésta ha sido una de las armas que han utilizado en las conversaciones de los últimos días.


MÁS INFORMACIÓN




La crisis en el BBV alcanza su máxima tensión tras la inasistencia del Vizcaya a la comisión delegada





 
Esta acción efectuada de modo unilateral por los representantes del Vizcaya irritó a los antiguos miembros del consejo de administración del Bilbao que acusan a los del Vizcaya de "efectuar una política de hechos consumados".
En este nuevo informe que ha entregado Brosetta a Sánchez Asiaín se enumeran una serie de conclusiones por las cuales, según esta ampliación del dictamen, no es válida esta inscripción en el Registro Mercantil de Bilbao.
En las conclusiones de este nuevo dictamen se dice que no existe comisión delegada o ejecutiva integrada por los antiguos consejeros del Banco de Vizcaya y, por tanto, no pueden nombrar ni copresidente ni consejero delegado. En una segunda conclusión señala que, al no estar inscrita como tal esta comisión ejecutiva en el registro, no puede hacer ninguna inscripción de posibles nombramientos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Un conductor ebrio muerde en la mano a un agente municipal</title>
    <tags>
      <tag>Bajas fuerzas seguridad</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Policía municipal</tag>
      <tag>Madrid</tag>
      <tag>Policía</tag>
      <tag>Transporte urbano</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Comunidad de Madrid</tag>
      <tag>Fuerzas seguridad</tag>
      <tag>Consumo</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Transporte</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
Un conductor que presuntamente se hallaba en estado de embriaguez mordió en una mano a un policía y le fracturó una muñeca, después de saltarse varios semáforos en rojo, según informaron fuentes de la Policía Municipal de Madrid.A las 23.30 del pasado miércoles, la dotación de un patrullero vio cómo el automóvil con matrícula LO-6133-F se saltaba a toda velocidad un semáforo en rojo de la ronda de Segovia. Los agentes iniciaron la persecución del infractor, pero éste no se detuvo hasta ser acorralado en la plaza de La Cebada.
Los policías invitaron al conductor, que "tenía signos evidentes de estar ebrío", a ser sometido a la prueba de alcoholemia, según las fuentes informantes. En ese momento agredió a uno de los agentes y le rompió las gafas, además de causar daños en el coche patrulla. Una vez reducido, fue trasladado a la comisaría de Centro, donde fue identificado como Mariano. V. P.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>La liberalización del seguro de vida en la CE abre un mercado anual de 20 billones de pesetas</title>
    <tags>
      <tag>Seguros vida</tag>
      <tag>Directivas comunitarias</tag>
      <tag>Política económica</tag>
      <tag>Política comercial</tag>
      <tag>Seguros</tag>
      <tag>UE</tag>
      <tag>Organizaciones internacionales</tag>
      <tag>Normativa jurídica</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Legislación</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
      <tag>Justicia</tag>
      <tag>Comercio</tag>
    </tags>
    <text>
La Comunidad europea ha dado un paso definitivo para la creación de un espacio financiero común con la liberalización del seguro de vida, un sector que tiene una cifra anual de negocios superior a 20 billones de pesetas. A partir del 1 de enero de 1993, fecha de la entrada en vigor de la nueva directiva, cada ciudadano podrá suscribir su póliza en el país comunitario que más le convenga y dispondrá de un plazo de tiempo para poder rescindir el contrato.
La importancia económica del acuerdo alcanzado por el Consejo de Ministros de mercado interior de la Ce el pasado 21 de diciembre no viene dada sólo por la dimensión de un sector que factura más de 20 billones de pesetas al año, según datos de la Comisión Europea. Además, las sumas garantizadas por las pólizas de seguros de vida suscritas por más de 2.000 compañías asciendena 260 billones de pesetas (dos billones de ECU), una cantidad superior a la totalidad de los depósitos bancarios y equivalente al 53% del producto nacional bruto de los 12 Estados de la Comunidad.La directiva sobre el seguro de vida se une a la liberalización del resto de los seguros, la supresión de fronteras a los fondos de inversión, la libre circulación de capitales y la libre instalación de bancos y sucuursales de las entidades de crédito para formar el esqueleto financiero del mercado único de 1993. El acuerdo supone además el fín del proteccionismo en un sector donde, con la excepción del Reino Unido y Francia, las barreras nacionales están vigente.
Con la extensión de la libertad de establecimiento al ramo del seguro de vida se extenderá la libre competencia a todo el sector, en un largo camino iniciado en 1973 para asegurar la
libre prestación de servicios de todas las aseguradoras implantadas en la Comunidad Europea. Sin embargo, la Comisión Europea velará para evitar una competencia salvaje en este mercado en expansión. Para las compañías, las ventajas de la nueva directiva se concretan en que basta el permiso del Estado donde tienen establecida su sede para poder operar sin restricciones en los restantes países de la CE. Esta cláusula les garantiza la continuidad de sus operaciones y les evita tener que responder con nuevas garantías sobre normas de los contratos, cálculo de provisiones o reglas de participación en beneficios en los Estados donde tienen fijada su sede como compañía. El asegurado podrá suscribir la póliza en el país que elija pero estará cubierto de riesgo por este tipo de seguros o, en el caso de una persona jurídica, donde la sociedad tiene registrada su sede. Esta cláusula protege al consumidor contra las diferencias existentes en cuanto al derecho que rige los contratos y las indemnizaciones subsiguientes. La protección de los asegurados, necesaria por las características de larga duración del compromiso y complejidad de este tipo de seguros, se ve también mejorada con la disposición que permite la rescisión del contrato en un plazo que va desde 15 días hasta un mes. Se trata de dar a quienes suscriben una póliza de seguro de vida un período de reflexión sobre las condiciones del compromiso.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Moraleja y los minusválidos</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Provincia Caceres</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Discriminación</tag>
      <tag>Extremadura</tag>
      <tag>Prejuicios</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Problemas sociales</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Urbanismo</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El Ayuntamiento de Moraleja (Cáceres) ha dado un gran ejemplo de lo que no debe ser el comportamiento de una institución pública al haber prohibido este año a los minusválidos acceder a algunos puestos de trabajo que durante el verano ponía a disposición de este colectivo de ciudadanos de Moraleja.En años anteriores, las personas minusválidas ostentaban durante los meses de verano los puestos de trabajo que el municipio tiene en las piscinas, pero este año el señor concejal de Cultura y Deporte del Ayuntamiento de Moraleja, señor Yuri Montero, afirmó que se habían "buscado porteros aptos", cuando en años anteriores estas personas habían ocupado puestos de trabajo sin ningún tipo de problemas.
Quiero hacer desde estas líneas un llamamiento a instituciones públicas, privadas y personas en general: que la integración del minusválido es tarea de todos, y que la actuación en este asunto de la corporación municipal de Moraleja no vuelva a repetirse en ningún lugar más.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Viaje por Andalucía</title>
    <tags>
      <tag>Canales televisión</tag>
      <tag>La 2</tag>
      <tag>TVE</tag>
      <tag>RTVE</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Grupo comunicación</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
La serie documental El cuaderno del holandés hace un recorrido por Andalucía desde Sevilla hasta el estrecho de Gibraltar. A las 15.25 por TVE-2.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Denunciado por presunto cohecho un concejal del CDS</title>
    <tags>
      <tag>Cohecho</tag>
      <tag>CDS</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Cantabria</tag>
      <tag>Corrupción política</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Corrupción</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Delitos</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
El industrial Alfonso Lamadrid Rodríguez ha presentado denuncia ante la Guardia Civil de Torrelavega contra el concejal del Ayuntamiento de Reocín (Cantabria) Joaquín Casado, del CDS, por un presunto delito de cohecho. Lamadrid ha acompañado la denuncia con una cinta magnetofónica en la que presuntamente aparece la voz del concejal, quien le pide cuatro millones de pesetas a fin de que pueda salir adelante una licencia municipal que garantizaría la actividad en unas naves construidas; por la sociedad, perteneciente a la firma Lamadrid Rodríguez, SA, de la que el denunciante es accionista.El concejal denunciado rechaza las acusaciones y amenaza con llevar a Lamadrid al juzgado si éste no es capaz de probar el delito de cohecho.
Lamadrid se propone, cuando sea llamado, revelar al juez la identidad de las personas, presuntamente concejales, que se pretendían repartirse su dinero.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>IU convoca un referéndum para que los madrileños digan si quieren restricciones de tráfico en el centro</title>
    <tags>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>IU</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Encuestas</tag>
      <tag>Política social</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Transporte urbano</tag>
      <tag>Madrid</tag>
      <tag>Opinión pública</tag>
      <tag>Política municipal</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Comunidad de Madrid</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Transporte</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El grupo municipal de Izquierda Unida ha convocado un referéndum para los próximos días 23 y 24 de marzo para que los madrileños opinen si es o no necesaria la adopción de medidas restrictivas de tráfico en el centro de la ciudad. Izquierda Unida ha tomado esta decisión después de que el Ayuntamiento rechazara una propuesta en este sentido. Se ha invitado a centrales sindicales, asociaciones ciudadanas y ecologistas a formar la plataforma pro referéndum. Para la consulta se colocarán 400 mesas con urnas en las calles y centros de trabajo, se realizarán sondeos y habrá recogida de votos por correo.


MÁS INFORMACIÓN




Las tres preguntas





 
Francisco Herrera, portavoz de IU, anunció ayer que una vez agotada la vía institucional, su grupo había decidido convocar en solitario el referéndum ante la necesidad de que se adopten soluciones tendentes a racionalizar el tráfico. En principio, los ciudadanos elegirían entre dejar las cosas como están o adoptar alguna medida restrictiva para, a continuación, elegir entre dejar circular sólo coches con matrículas pares o impares o, como defiende IU, restringir el acceso de vehículos al área central de la ciudad delimitada por las rondas.Con este fin, en enero se organizará una plataforma pro referendum a la que están invitadas centrales sindicales, asociaciones vecinales y entidades ciudadanas y ecologistas.
Hasta el momento se han mantenido conversaciones con CC OO, UGT, la Federación Regional de Asociaciones de Vecinos y la Asociación Ecologista para la Defensa de la Naturaleza (Aedenat). "La opinión generalizada es que la realización del referéndum es positiva, aunque el grado de participación de todas estas entidades será fijada en enero", dijo Herrera.

Triple objetivo

El objetivo de IU con la convocatoria de este referéndum es triple. "Por un lado es político, pues queremos dar la oportunidad a los ciudadanos que el Ayuntamiento les niega. Asimismo", dijo Herrera "tiene un objetivo técnico, pues el caos está ahí y son necesarias alternativas que racionalicen el tráfico. Por último, tiene un valor estratégico, pues deseamos que al menos participen 100.000 madrileños para con este aval volver a la carga en el Ayntamiento de Madrid".
El referéndum ha sido convocado para los días 23 de marzo, desde las diez de la mañana hasta las ocho de la tarde, y 24, de diez de la mañana a dos de la tarde. Durante la tarde del día 24 y el día 25 se hará el recuento para hacer públicos los resultados el 26. La consulta popular irá precedida de una campaña electoral "informal, pero clásica" que durará 15 días, durante la que se realizarán uno o dos sondeos de opinión, se editarán folletos explicativos y carteles.
El portavoz de IU anunció la colocación de 400 mesas repartidas en lugares estratégicos, centros de trabajo y enseñanza, tales como facultades universitarias. Asimismo se estudian fórmulas para ampliar la consulta al ámbito de las poblaciones del área metropolitana.
También se quiere ofrecer la oportunidad de recoger los votos que se envíen por correo a aquellos diarios y revistas que quieran colaborar, sean de ámbito estatal, regional o local. "Pediríamos a aquellos que esten dispuestos a favorecer esta iniciativa la inclusión de un boleto con las preguntas que podría ser remitido a la -publicación". Herrera invitó también a las emisoras a que realicen encuestas entre sus oyentes.
"Con los sondeos, las consultas en radio, los votos en urna y los votos por correo esperamos conseguir un referendum que aún siendo informal sea solvente", aseguró Herrera quien criticó la postura del PSOE por argumentar que el problema del tráfico debe ser resuelto por quienes han sido elegidos por los ciudadanos. "Ésta es una postura propia de una derecha conservadora y no de fuerzas progresistas".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>La empresa deberá buscar una nueva planta 'hermana'</title>
    <tags>
      <tag>Instalaciones energéticas</tag>
      <tag>Energía nuclear</tag>
      <tag>Producción energía</tag>
      <tag>Energía</tag>
    </tags>
    <text>
Entre las conclusiones del informe final., el pleno del CSN pretende instar a la propiedad de la planta nuclear a que elabore un proyecto para buscar una central hermana o de referencia para Vandellós 1, debido a que la que actualmente realiza tal fúnción Saint Laurent-des-Eaux (Francia), que tiene previsto cerrar en 1994. Las centrales de referencia son básicas para las nucleares españolas para garantizar suministros de material e incorporar nuevas medidas de seguridad, debido a que en España no existe una tecnología propia.En todo el mundo existen 33 central del mismo modelo que Vandellós 1: cuatro en Francia, Una en Japón, otra en Italia (cerrada) y, 26 en Gran Bretaña. Las principales posibilidades de Hifrensa de garantizar el funcionamiento de la nuclear tarraconense estarán precisamente en este último país, en el que alguna de las plantas atómicas ha solicitado incluso una prorroga del permiso de explotación al finalizar los 30 años iniciales.


MÁS INFORMACIÓN




El CSN no pedirá el cierre de Vandellòs 1, al considerar que la central es suficientemente segura





 
Precisamente, los responsables de Hifrensa han establecido ya contactos en los últimos meses con empresas eléctricas británicas para resolver el problema del suministro de uranio natural que se les presentará cuando se consume el cierre de las plantas francesas, todas ellas propiedad de EDF. La mayor parte de las plantas atómicas del mundo, de tecnología estadounidense, utilizan uranio enriquecido.
Vandellós 1 se ha abastecido hasta ahora del uranio que le suministra la factoría situada en la localidad francesa de Anuncy, que probablemente deberá cerrar al no serle rentable producir para un solo reactor. Por su parte, la estación en la que se reprocesa el combustible ya utilizado, situada en la población de Marcoule, podría correr una suerte similar, según fuentes vinculadas a Hifrensa. Las mismas fuentes han reconocido que el cambio de procedencia de los suministros provocara que se encarezca el coste de producción, aunque 11 no de forma desórbitada".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>El Rayo Vallecano tiene una deuda de casi 500 millones</title>
    <tags>
      <tag>Rayo Vallecano</tag>
      <tag>Financiación deportiva</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
La deuda del Rayo Vallecano, unos 480 millones de pesetas, supera en cien su presupuesto de gastos para la actual temporada. Jesús Fraile, su asesor económico, considera fundamental que se cumplan los acuerdos con el ministerio de Hacienda, al que se deben 117 -"se derivan de la liquidación practicada desde 1979 hasta 1983", apunta"-, y con la Seguridad Social, que tiene 20 pendientes de cobro, a la espera del plan de saneamiento de los clubes que han de concretar la Liga Profesional y la Administración. Al primero se le van a abonar ahora cinco, relativos al primer trimestre de esta campaña. A la segunda se la han venido entregando mensualmente 200.000 pesetas, cantidad que se quiere aumentar a 500.000 a partir de enero con el fin de que no embargue las taquillas.
Mientras tanto, el presidente franjirrojo, Pedro García, dio ayer a la publicidad las cuentas de lo gastado, 168 millones, y lo ingresado, 160, desde julio hasta el momento presente -él se hizo cargo del club en febrero-. Este déficit generado lo califica de irrelevante al advertir que todavía no se han cobrado partidas tan importantes como las referentes a las cuotas anuales de los socios y la asignación de la Liga.
García quiere dejar bien claro que la plantilla está prácticamente al día, "pues todos los jugadores se hallan al corriente en sus mensualidades e incluso han percibido ya en conjunto alrededor del 1,2% de sus fichas anuales; sólo se les deben dos primas y media, lo que a cada uno le supone menos de 200.000 pesetas". "Hasta se les ha abonado la del ascenso, de la que únicamente al entrenador, Felines, le resta recibir cierta cantidad", comenta.
Para García, que no teme que la comisión jurídica de la Comunidad le haga readmitir a varios de los directivos que se enfrentaron a él por el caso Berg y, en principio, dimitieron, "ya que serían minoría en la nueva junta", el futuro del Rayo depende de manera prioritaria de que consiga mantenerse o no en la Primera División.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Greg Lemond</title>
    <tags>
      <tag>Ciclistas</tag>
      <tag>Greg Lemond</tag>
      <tag>Ciclismo</tag>
      <tag>Deportistas</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El ciclista norteamericano Greg Lemond, ganador del Tour y del Mundial, está acaparando los galardones de mejor deportista del año. Por estas fechas, entre las mayores tentaciones que existen al hacer balances anuales está la elección de los mejores. En deportes, aunque sea una clasificación tan subjetiva como cualquier otra, la tentación es aún mayor por aquello del esfuerzo y la hazaña. Pero comparar cosas que no se miden por los mismos parámetros es siempre arriesgado. Saber si es mejor un atleta que un futbolista, un nadador o un ciclista resulta de lo más aleatorio. Sólo cabe fijarse en el peso de las gestas, la mayoría de las veces individuales, y en los acontecimientos más importantes.Sin embargo, este año existe unanimidad en todos los jurados sobre Lemond. Y no es extraño. Su triunfo en el Tour, que confirmó un mes después con el Mundial, entró de lleno en la épica. Por el éxito en sí y por su excepcional historia personal anterior.
Lemond ya había ganado el Tour de 1986, pero entonces fue una sorpresa, y los laureles, muy distintos. Lo asombroso de este año ha empezado por su capacidad de recuperación. Ganar la carrera ciclista más dificil del mundo en uno de los deportes más duros y sacrificados ya es un gran mérito. Pero hacerlo 27 meses después de resultar gravemente herido en un accidente de caza, muchísimo más. Lemond, el 20 de abril de 1987, recibió los impactos de 40 perdigones, 20 de los cuales aún permanecen en su cuerpo. Un compañero de cacería le disparó por error. Perdió la temporada y renqueó en la siguiente. Ya nadie daba nada por él. La mala suerte parecía haber acabado con uno de los pocos ciclistas que aspiraban a entrar en la galería de estrellas del ciclismo de todos los tiempos.
Sin embargo, no fue así. Este año, pese a militar en un equipo de escaso potencial, se preparó para el Tour, reto fundamental de todo gran ciclista, y su inteligencia táctica corrió pareja con su fuerza. Sentenció la carrera en una contra reloj final portentosa. Utilizó una bicicleta revolucionaria, con el cuadro de triatlón, que permite una postura más aerodinámica, y en los 24,5 kilómetros entre Versalles y París, a la impresionante media de 54,545 kilómetros por hora, superó a Fignon por 58 segundos. Acabó ganando el Tour por ocho. El ciclismo alcanzó en la televisión norteamericana niveles de audiencia insólitos. Es su mejor propagandista.
Luego triunfó también en el Mundial. Lemond había vuelto a la cumbre, y buena prueba de ello es que firmó en septiembre un contrato con el equipo Z -firma de ropa para niños-, que le pagará 660 millones de pesetas por tres años. Es el ciclista mejor pagado del mundo y el deportista más reconocido.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Vela.</title>
    <tags>
      <tag>Vela</tag>
      <tag>Deportes acuáticos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
El barco neozelandés Fisher and Paykel continúa en cabeza de la clasificación de la Vuelta al Mundo tras la tercera regata, seguido por su compatriota el Steinlager II. El español Fortuna sigue en quinta posición.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>'Doctor Zhivago', estrenada en un teatro de Moscú</title>
    <tags>
      <tag>Obras teatro</tag>
      <tag>Borís Pasternak</tag>
      <tag>Novela</tag>
      <tag>URSS</tag>
      <tag>Teatro</tag>
      <tag>Bloques políticos</tag>
      <tag>Narrativa</tag>
      <tag>Artes escénicas</tag>
      <tag>Literatura</tag>
      <tag>Bloques internacionales</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Espectáculos</tag>
      <tag>Cultura</tag>
    </tags>
    <text>
La versión teatral de la célebre novela del escritor soviético Boris Pasternak, Doctor Zhivago, fue estrenada ayer en Moscú dentro de los actos que conmemoran el centenario del nacimiento del autor. Pasternak, que obtuvo el Premio Nobel de Literatura en 1958, fue expulsado de la Unión de Escritores de la URSS por la publicación de esta novela y sus obras estuvieron prohibidas en este país hasta la llegada de Mijail Gorbachev al poder.
La directora del teatro experimental Sfera de Moscú, Elcaterina Elanskaya, afirmó ayer que al adaptar la obra de Pasternak se siguió muy de cerca el texto original para mantener no sólo la línea argumental sino "su visión propia de los acontecimientos históricos y la irrepetible entonación de su prosa". Durante el espectáculo se recitan varios versos del escritor, muchos de los cuales aparecen al final de la novela.La Organización de las Naciones Unidas para la Educación, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) ha declarado 1990 como año de Pasternak, quien nació en 1890 y murió en 1960. La llegada al poder de Mijail Gorbachov suspuso la rehabilitación del escritor y su readmisión en la Unión de Escritores de la URSS. Su obra poética ha sido ya difundida en este país en una cincuentena de ediciones, cuya tirada total asciende a un millón de ejemplares. Doctor Zhivago, editada por primera vez en Italia en 1957, ha sido publicada la revista literaria Novi Mir.
Dentro de los actos de homenaje al escritor que se llevarán a cabo en la URSS durante 1990, destaca la exposición El mundo de Pasternak en el Museo de Bellas Artes de Moscú.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Habrá 'carril-bus' en la N-VI entre la carretera de Castilla y Moncloa</title>
    <tags>
      <tag>MOPU</tag>
      <tag>IV Legislatura España</tag>
      <tag>Carril bus</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Gobierno autonómico</tag>
      <tag>Transporte urbano</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Madrid</tag>
      <tag>Tráfico</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Comunidad de Madrid</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Transporte</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
La comisión de seguimiento del convenio firmado por el Ministerio de Obras Públicas y Urbanismo, la Comunidad de Madrid y el Ayuntamiento para mejorar los accesos a la capital decidió ayer adoptar diversas medidas para paliar los efectos de las obras de Cristo Rey. Entre ellas figuran la mejora de la conexión entre la carretera de la Coruña y la carretera de la Playa, la creación de una nueva vía de acceso a través de la Ciudad Universitaria, la instalación de un carril bus en horas punta en la N-VI -en el tramo comprendido entre la carretera de Castilla y Moncloa-, y la canalización del tráfico en la avenida de la Victoria.Aparte de acordarse la supresión de los semáforos de la M-30 y la colocación de un carril-bus en horas punta en la carretera de Extremadura, la comisión decidió agilizar los plazos de terminación de diversas obras. Así para el verano de 1990 estarán en servicio la vía borde de Hortaleza que conectará la N-I (Burgos) con la N-II (Barcelona); el distribuidor Sur que conectará la N-III (Valencia) con la N-IV (Andalucía) y las variantes norte y sur de esta última carretera; el nudo de Puerta de Hierro, el eje Sinesio Delgado, la conexión de Puerta de Hierro con la carretera de la Playa y las obras de la carretera de Castilla. A finales de 1990 se terminarán las obras del Puente de los Franceses.
Otras obras habrán de sufrir un plazo más dilatado. En verano de 1991 podrá abrirse una carretera hacia el aeropuerto desde la vía borde de Hortaleza y en otoño de ese año entrará en funcionamiento el distribuidor Este, que conectará las carreteras de Barcelona y Valencia. A finales de 1991 se terminarán el segundo y tercer tramo de la avenida de la Ilustración; el desdoblamiento de la carretera Alcobendas-Barajas; los carriles reversibles de la carretera de La Coruña -entre el Hipódromo y el cementerio de Las Rozas-, y la ampliación de un carril por sentido entre Las Rozas y Villalba.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>El barón Thyssen impone severas condiciones para el traslado de su colección de pintura a España</title>
    <tags>
      <tag>IV Legislatura España</tag>
      <tag>Ministerio de Cultura</tag>
      <tag>Heinrich von Thyssen-Bornemisza</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Pintura</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Artes plásticas</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Arte</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El préstamo a España por un plazo de nueve años y. medio de 775 obras de la colección Thyssen-Bornemisza está condicionado a la obtención de tres nuevos acuerdos -denominados primer, segundo y último certificado- cuya firma exige una serie de requisitos que detalla el pacto suscrito por el barón Hans-Heinrich Thyssen Bornemisza y el ministro de Cultura, Jorge Semprún, en diciembre de 1988. Obtenido ya el primer certificado, se trabaja estos días en la consecución del segundo, para el que se exige, entre otras condiciones, la aprobación por las Cortes de una ley para la concesión de un crédito extraordinario de 9.000 millones de pesetas a favor de la Fundación Thyssen Bornemisza, con sede en Madrid.


MÁS INFORMACIÓN




Precisión suiza





 
El acuerdo de diciembre de 1988, en el que se establecen las condiciones y plazos para el traslado y exhibición de las pinturas a España, constituye un complejo instrumento jurídico cuya redacción, en inglés -única versión válida-, ocupa 69 folios. Este documento -en el que los firmantes actuaron en representación de la Favorita Trustees Limited y del Reino de España, respectivamente- somete el pacto, en sus aspectos jurídicos, a la legislación británica, y vincula sus términos económicos a la evolución de la economía norteamericana.Sentados estos dos principios, y bajo el epígrafe "condiciones suspensivas", el acuerdo detalla -artículo 5º, apartados 1º, 2º y 3º (10 folios)- las condiciones que deben cumplirse para la emisión de los mencionados cer,tificados, requisito indispensable para el traslado de la colección a España.
Para la consecución del primer certificado, que ya ha sido emitido, según Ignacio Cardenal, gerente de la Fundación Thyssen Bornemisza, el barón recibió, como exigía el documento fechado en diciembre de 1988, una copia de la resolución del Consejo de Ministros por la que se aceptaba el acuerdo; una copia de la publicación en el Boletín Oficial del Estado (BOE) de un real decreto en el que se reproducía la decisión gubernamental y se aceptaba la sumisión del pacto a la legislación británica y el arbitraje internacional; y una serie de "opiniones legales" firmadas por los profesores Arino Ortiz, Gallego Anabitarte y por la firma Echecopar abogados (Madrid), y por los señores McFarlanes (Londres), y Conyers, Dill y Pearman (Bermudas).

Opiniones legales

Los representantes de España recibieron un certificado de propiedad de la colección, de la que jurídicamente es titular la Favorita Trustees Limited, y las "opiniones legales" de abogados que ejercen en diversos países, como Appelby, Spurling y Kempe (Bermudas), Allen &amp; Overy (Londres), y Lenz, Scliluep, Briner &amp; De Coulon. Este primer certificado había de emitirse 60 días después de la firma del acuerdo inicial, es decir, a finales de febrero de 1989.
El segundo certificado debía ser emitido en un plazo de 120 días a partir de la obtención del primero, es decir, a finales de agosto de 1989, salvo que las partes, como ha ocurrido, consintieran en darse una prórroga. El principal escollo para la emisión de este segundo certificado, en el que se trabaja estos días, deriva de la celebración de las elecciones generales del pasado octubre, cuya convocatoria implicó el aplazamiento de la discusión en las Cortes del proyecto de ley para la concesión de un crédito extraordinario de 9.000 millones de pesetas para la Fundación Thyssen Bornemisza, entidad que gestionará la colección durante su exhibición en España.
Fuentes del Ministerio de Cultura y de la fundación coincidieron en señalar que la paralización del proyecto de ley no afectó, jurídicamente ni en la práctica, al desarrollo del acuerdo suscrito por el barón y el ministro. Las eventuales dificultades económicas que hubiera podido sufrir la fundación por este motivo se evitaron con el adelanto del dinero por parte del Ministerio de Cultura, según Cardenal.

Proyecto de reforma

Además de la aprobación y entrada en vigor de esta ley, la emisión del segundo certificado exige, entre otros requisitos ya cumplimentados, la constitución de la fundación y Ia designación de sus responsables, que esta institución disponga del uso del palacio de Villahermosa -futura sede de la colección- y que exista un proyecto detallado de las obras de reforma y adaptación del edificio. "Los trabajos previos a la llegada de la colección a España se desarrollan en cumplimiento estricto de lo acordado", señaló Cardenal, quien anunció que las obras del palacio se iniciarán, casi con toda probabilidad, a finales del próximo mes de enero.
El tercer y último certificado debe emitirse antes del inicio del préstamo, previsto para el 30 de junio de 1991. Antes de esa fecha, las partes deben disponer de las autorizaciones -otorgadas por el Ministerio de Cultura y el de Economía y Hacienda- que garanticen la posterior salida de España de la colección y la elaboración, entre otros, de diversos programas relacionados con la promoción y restauración de las obras que forman parte de la colección. Deberá realizarse además un informe en el que se detalle el estado de las pinturas y su valoración.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Mendoza: "El Real Madrid será un club transparente a partir de ahora"</title>
    <tags>
      <tag>Junta directiva</tag>
      <tag>Futbolistas</tag>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Ramón Mendoza</tag>
      <tag>Real Madrid</tag>
      <tag>Jugadores</tag>
      <tag>Financiación deportiva</tag>
      <tag>Fichajes</tag>
      <tag>Deportistas</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Ramón Mendoza, presidente del Real Madrid, aseguró ayer, en un almuerzo con representantes de los medios de: comunicación, que "el Real Madrid será a partir de ahora un club transparente y no se volverán a repetir los incidentes que se han producido ultimamente". Mendoza se refería a los problemas surgidos en las últimas semanas entre jugadores, directivos y John Toshack, el entrenador, con algunos periodistas. El presidente madridista anunció que para mejorar la relaciones con los rriedios de comunicación nombrará en breve un nuevo jefe de prensa que sustituirá a Manuel Berilto, quien abandonó su cargo recientemente tras argumentar que las estructuras del club no le permitían desarrollar su trabajo como él quería.Mendoza confirmó que con la entrada en vigor de la Ley del Deporte habrá cambios en la junta directiva del Madrid: "El único directivo que no tendrá que presentar un aval personal sobre los presupuestos será Ralmundo Saporta, que es nuesta insignia
Respecto a la deuda del Real Madrid, su presidente aseguró: "La situación es satisfactoria. La deuda real es de 125 millones de pesetas, y sí tenemos en cuenta que el año pasado tuvimos una oferta por Hugo Sánchez de 600 millones de pesetas, podemos decir que esta temporada podríamos disfrutar de un superávit de 400 millones".
Sobre las declaraciones efectuadas por Francisco Casal, representante de Rubén Sosa, en las que aseguró que el jugador uruguayo tenía una oferta del Madrid, Mendoza desmintió rotundamente estas afirmaciones: "Como comprenderéis, no voy a mentir delante de tantos periodistas. Nadie del club, y nadie en nombre de él, se ha puesto en contacto con este jugador. El Madrid no está interesado en su contratación. Casal miente cuando asegura que el 16 de diciembre hablé con él en Milán, porque ese día estaba en Logroño visitando una peña madridista".
Ayer, en Roma, Gíanmarco Calleri, presidente del Lazlo, aseguró al diario deportivo Corriere dello Sport: "A Rubén Sosa no lo vendo, y en cambio le digo ahora al Real Madrid que quiero fichar a Emilioo Butragueño".
Renovación
Mendoza insistió en que Michel no jugará la próxima temporada en Italia, y corroboró que las diferencias para llegar a un acuerdo con Martín Vázquez para su renovación sonsólo económicas. Respecto al cese de la directiva Petra Mateos, Mendoza reiteró que se debió a su inasistencia a las juntas directivas, a su desinterés por el club, y a su ausencia en los entierros del directivo Alejandro Bermúndez y del jugador Fernando Martín.En el aspecto deportivo, el presidente anunció que el Madrid se enfrentará el 16 de enero, en partido amistoso, al Drileper, doble campeón soviético de la Liga y de la Copa, y el 3 de mayo al Milán, en el homenaje a Camacho. Mendoza dijo que el Milán también puede jugar en el Torneo Bernabéu de 1990.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Agresión sexual</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Acoso sexual</tag>
      <tag>Delitos sexuales</tag>
      <tag>Delitos</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
En relación con la noticia publicada en EL PAÍS el día 14 de diciembre de 1989 sobre la agresión sexual de don Tomás Coronado Sánchez Rey, ayudante técnico sanitario (ATS) de Tomelloso, contra mi persona y las manifestaciones de su esposa, quiero simplemente relatar los siguientes hechos.1. El 24 de febrero de 1985 presenté denuncia penal contra el hombre ya citado, quien fue detenido por la Guardia Civil de Tomelloso.
En la declaración efectuada ante ésta, éste declaró literalmente: "( ... ) la quise coger de los brazos, sin mala intención ( ... )".
2. El señor juez García de la Rodra tramitó el proceso en el sentido de que, de ser ciertos los hechos, éstos serían constitutivos de un delito de abusos deshonestos.
3. Posteriormente, el juez de instrucción entonces competente para Tomelloso, don Ildefonso Barcala Fernández, lo degradó a la falta de calificación de los hechos y se celebró juicio de faltas.
4. La sentencia se dictó el 10 de octubre de 1986 en el juicio de faltas número 99/86, y en ella se declaró probado que "sobre las 14.30 del día 13 de febrero de 1985, cuando María Ángeles Montero Yunta se encontraba cambiándose de ropa en los vestuarios del ambulatorio de la Seguridad Social en Tomelloso, entró en dichos vestuarios Tomás Coronado Sánchez Rey, diciéndole que le quería dar un beso, cogiéndola de los brazos y forcejeando ambos hasta que María Angeles Montero consiguió escapar, produciéndole Tomás Coronado, como consecuencia, contusiones y hematomas circulares en ambos brazos, que tardó en curar 13 días, todos los cuales estuvo impedida para sus ocupaciones habituales y precisó asistencia facultativa".
5. La sentencia falló que "debía condenar a Tomás Coronado Sánchez Rey, en concepto de autor responsable de faltas contra las personas y contra el orden público, a penas de cinco días de arresto menor y que indemnice a María Ángeles Montero Yunta en la suma de 39.000 pesetas por la primera falta, y por la segunda falta, multa de 10.000".
Pasa a la página siguiente Viene de la página anterior
6. Contra la citada sentencia interpusimos ambos sendos recursos de apelación, y ambos fueron desestimados por sentencia del juez de instrucción Ildefonso Barcala con fecha 23 de febrero de 1987, en Alcázar de San Juan, con el rollo de apelación 24/87.
7. Interpuse demanda ante la Magistratura de Trabajo. El titular de la número 2, don Miguel Moreiras Caballero, dictó sentencia el 29 de diciembre de 1987.
En ella se declaró como probado en el hecho segundo lo mismo que ya se había establecido en la sentencia del juicio de faltas.
8. La citada sentencia declaró que la situación de incapacidad laboral provisional en que me encontraba desde el 1 de noviembre de 1986, tras haber transcurrido el plazo de incapacidad laboral transitoria en que estuve desde el 14 de octubre de 1985, como consecuencia de las lesiones sufridas por la agresión de don Tomás Coronado Sánchez Rey, es derivada de accidente de trabajo.
9. La sentencia fue recurrida por el INSS y el Insalud, a pesar de que éste simultáneamente había resuelto con fecha 27 de enero de 1988 declarar que las lesiones sufridas son derivadas de accidente de trabajo.
10. El recurso fue desestimado por la Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia en sentencia de 16 de noviembre de 1989.
11. No obstante estas resoluciones judiciales, la Dirección Provincial del Insalud de Ciudad Real no ha sancionado al agresor, a pesar de que yo lo solicité y a pesar de los hechos declarados probados.
12. Es completamente falso lo que manifiesta la esposa del agresor de que yo recibía asistencia psiquiátrica antes de la agresión. Según consta en certificado expedido a requerimiento mío por el director provincial del Insalud, el síndrome de ansiedad que exigía asistencia psiquiátrica empezó el 14 de febrero de 1985 (certificado de fecha 12 de marzo de 1987).
Puesto que los hechos son completamente ciertos, invito a cualquiera de los dos a que actúen como yo me he visto obligada a hacerlo -es decir, judicialmente- y presenten querella por injuria o calumnia, puesto que en ese caso podré demostrar la verdad de los hechos.- María Ángeles Montero.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Goteo a la baja</title>
    <tags>
      <tag>Bolsas nacionales</tag>
      <tag>Bolsa Barcelona</tag>
      <tag>Barcelona</tag>
      <tag>Cataluña</tag>
      <tag>Bolsa</tag>
      <tag>Mercados financieros</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
La Bolsa de Barcelona está finalizando el año con el mismo ambiente irregular y de apatía en que se ha venido desarrollando durante todo el ejercicio de 1989. Los inversores se muestran reacios a tomar posiciones en un mercado que ofrece pocas garantías para poder obtener oportunidades claras, según los operadores. Tras la subida del miércoles -tendencia habitual a final de año- la sesión de ayer del corro barcelonés se desarrolló en un ambiente de calma y claro goteo a la baja en la mayoría de valores, principalmente en la primera hora de la sesión. La escasez de dinero predominó en una sesión con escaso volumen de contratación y donde muchos valores repitieron cambios y otros marcaron posición papel.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>Ciarrochi: "Maradona sufre un desequilibrio corporal"</title>
    <tags>
      <tag>Maradona</tag>
      <tag>Futbolistas</tag>
      <tag>Jugadores</tag>
      <tag>Deportistas</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El futbolista argentino Diego Armando Maradona está afectado por un "síndrome de las ramas cortas del plexo lumbar, lo que le produce problemas en la columna vertebral originados por un desequilibrio en el cuerpo", según el doctor Eduardo Ciarrochi, compatriota suyo y que fue médico de la Asociación Argentina en 1984. Ciarrochi cuestiona que el jugador del Nápoles pueda participar en el Mundial 90 o rendir a la altura debida.
"El mal de Maradona se deriva de que se le quiso recuperar demasiado rápidamente de una lesión de tobillo precisamente en 1984, cuando jugaba en el Barcelona", puntualiza Ciarrochi, que critica que su colega y paisano Rubén Darío Oliva le esté tratando desde entonces con "infiltraciones de cortisona, algo que no está permitido reglamentariamente y es considerado como doping, al margen de que también produce depresión y mal humor".Ciarrochi, que recuerda que su preparador físico personal, Fernando Signorini, ha reconocido que Maradona sufre en el arco incompleto de la quinta vértebra y que los médicos italianos decían hasta hace poco que tenía una hernia de disco, incluso cuestiona su participación o rendimiento en la fase final del Campeonato del Mundo de Italia-90. La solución que Ciarrochi propone a Maradona es "una operación de microcirugía denominada neurolising: "Al mes siguiente, estaría como nuevo y no volvería a resentirse de su cintura". En cualquier caso, sugiere que una comisión médica estudie su caso.
Mientras, Maradona no acudió ayer al entrenamiento del Nápoles tras el que los jugadores quedaron concentrados para el partido que jugarán mañana contra el Lazio. El Nápoles desconoce las razones del jugador para no haberse presentado.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-29">
    <title>El Gobierno de la adversidad</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Desastres naturales</tag>
      <tag>Desastres</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
    </tags>
    <text>
Una central nuclear en posición de peligro, y si además coincide con una campaña electoral, es de las cosas que permiten dar la razón al científico de la política Yehezkel Dror cuando afirma que toda gestión pública es, de hecho, gestión de adversidad. Lo de Vandellós era de una adversidad potencial total, pero debemos reconocer que, por ejemplo, y ya en plan más cotidiano, este país acostumbra a pasar de la emergencia de la sequía a la emergencia de la inundación en cuestión de horas, mientras el terrorismo que no cesa va provocando urgencias periódicas y las operaciones entrada-salida de las grandes ciudades rozan los ejercicios prebélicos. Lo de gobernar se está convirtiendo en algo apasionadamente complicado. Y va creciendo el interés en los países con más capacidad de anticipación sobre la llamada gestión del riesgo, o gestión de las situaciones de crisis.Decía Carl Schmitt que soberano es aquel que puede decidir sobre el Estado de excepción, y precisamente desde nuestra regulación constitucional se ha pretendido dar estatuto, de normalidad democrática y legal a aquellas situaciones que no pueden preverse de antemano, situaciones en las que, como diría el jurista, predomina lo fáctico sobre lo normativo. Lo que nuestra Constitución, como otras, hace es intentar establecer los cauces por los cuales el texto, constitucional sirva también en una situación de emergencia y para que se pueda volver a la situación de normalidad o de legalidad ordinaria cuanto antes.
Lo que no resuelve nuestra Carta Fundamental ni ninguna otra es cómo responder desde ya y con eficacia a las situaciones de emergencia, de adversidad total, como catástrofes naturales, frente a las que nada parece poder hacer nuestro elevado grado de desarrollo, o aquellas otra situaciones, cada día más frecuentes, provocadas precisamente por un desarrollo o una tecnología que sólo ahora nos percatamos resulta de alto riesgo para nuestra propia supervivencia. Nadie pone en duda lo positivo que es contar con previsiones constitucionales que nos indiquen quién puede decretar qué tipo de estado de emergencia, por cuánto tiempo y frente a quién o a quiénes ha de rendir cuentas, pero ello resulta poco útil en el momento en que un ingeniero de servicio debe decidir si llama o no y a quién, un escuadrón de bomberos no cuenta con el material adecuado o la población no ha sido apenas preparada o advertida sobre qué hacer cuando eso pase.
Como ya se ha mencionado en otras ocasiones, parece que el aumento de potencia derivado de nuestro desarrollo económico y tecnológico no haya conseguido un aumento en paralelo de la capacidad del poder para regular y ordenar ese desarrollo. El resultado es una sensación general de pérdida de control en nuestras cada vez más complicadas sociedades.
Frente a ello existe una tendencia natural de los gobernantes a autoexigirse una mayor y mejor preparación de lo imprevisible, y una exigencia crispada de los afectados o posibles afectados tras una catástrofe o un aviso de catástrofe a los poderes públicos para que hagan algo realmente efectivo y no continúen jugando con las vidas de todos. De ahí surgen nuevos planes de emergencia, nuevas instancias de coordinación y reuniones y más reuniones para saber lo que cada uno ha de. hacer, más recursos para mejorar el material necesario, etcétera. Pero ese planteamiento tiene un defecto de base. En una sociedad como la actual, la capacidad de gobierno y la cuota de poder de las instituciones representativas son notablemente limitadas, a pesar de que aumente el porcentaje del gasto público o el número de funcionarios, o precisamente por ello.
Sólo es posible abordar los retos que supone lo que hemos denominado como Gobierno de la adversidad desde la modestia que imponen las limitaciones de cualquier poder constituido. Únicamente desde la consciencia de que lo imprevisible siempre superará cualquier planteamiento previsor se podrá aceptar que es imprescindible contar con la gente para que desde su mejor y más competente posición ayude y coopere en resolver lo que desde arriba sólo se ve como un inmenso atolladero.
Esa capacidad de contar con la gente, de contar con los entramados sociales y asociativos ya existentes, forma parte esencial de un recomendable sistema de valores en el que no todo dependa, para bien o para mal, de la actuación de los poderes públicos. Pero es que, además, ello resulta a menudo decisivo para manejar realidades y situaciones sociales muy delicadas o comprometidas. El contar con la gente, con sus formas naturales de agregación y actuación, permite conectar con los elementos más estrictamente locales o micro, de difícil percepción desde arriba. Permite comprometer de manera más clara y eficaz a la gente en la solución de los problemas colectivos, y asegura, por otra parte, un necesario contrapeso a los excesos de centralización y burocratización.
Deberemos sin duda mejorar los elementos materiales que pueden facilitar una adecuada prevención y gestión de los riesgos que tenemos planteados y de otros que pueden ir surgiendo en esa peligrosa carrera de autodestrucción de nuestras bases medioambientales. Será conveniente también trabajar, como ya se está haciendo, en mejorar los planes de emergencia y de protección civil. Pero resulta del todo imprescindible saber promover y potenciar la autoorganización social, el compromiso del entramado social ya existente, en unas situaciones y ante unas tareas en las que no hay plan que resista la dura prueba de la adversidad desatada.
Joan Subirats es profesor de Ciencias Políticas y de la Administración de la universidad Autónoma de Barcelona.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Viernes, 29 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Fin de año a la baja</title>
    <tags>
      <tag>Bolsas nacionales</tag>
      <tag>Bolsa Barcelona</tag>
      <tag>Barcelona</tag>
      <tag>Cataluña</tag>
      <tag>Bolsa</tag>
      <tag>Mercados financieros</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
La Bolsa de Barcelona cerró la última sesión del año con importantes alzas en algunos valores que no fueron suficientes para que el índice provisional se convirtiera en positivo en el balance final. El habitual maquillaje característico de fin de año se centró en tan solo 33 valores. El interés por cerrar al alza las carteras de los inversores animó la primera vuelta de cotización mientras que la segunda, en la que tan solo cinco sociedades marcaron cambios, se mantuvo más conservadora. La necesidad de aflorar beneficios a final de un año calificado de irregular por los inversores motivó que el volumen de contratación superará el jueves los 17.000 millones de pesetas, cifra difícil de alcanzar en el mercado barcelonés.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Extraña orden de captura</title>
    <tags>
      <tag>Intelectuales</tag>
      <tag>Eugene Ionesco</tag>
      <tag>Rumanía</tag>
      <tag>Mircea Eliade</tag>
      <tag>Inmigrantes</tag>
      <tag>Europa este</tag>
      <tag>Inmigración</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Migración</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Demografía</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
      <tag>Cultura</tag>
    </tags>
    <text>
El pasado 22 de febrero, Marie-France lonesco leyó, durante un acto público celebrado en uno de los locales del Parlamento Europeo en Bruselas, unas incendiarias palabras escritas por su anciano padre, que se encontraba entonces enfermo en un hospital de París. En este escrito, el autor de La cantante calva proclamó: "En el momento más desgraciado de su historia, en el umbral de su desaparición como pueblo, en vísperas de su desvinculación con Europa, ha llegado el morriento de que los países de Occidente reaccionen contra el genocidio cultural que padece Rumanía o, de lo contrario, se les acusará de omisión en el deber de socorro".Los acontecimientos y lo que poco a poco van dejando éstos entrever en todo lo referente al sojuzgamiento la brutal represión del régimen de Ceacescu contra los hombres de la cultura rumana han ratificado por sí solos el carácter extremo de esta dramática llamada del dramaturgo rumano exiliado. Centenares de compatriotas suyos comparecieron a lo largo de nueve horas ante una comisión creada a tal efecto por el Parlamento Europeo.


MÁS INFORMACIÓN




La diáspora de la cultura rumana





 
En esta ya histórica sesión se narraron hechos de esta especie: el destierro masivo de profesionales liberales, profesores, científicos, artistas e intelectuales era una práctica cotidiana en la Rumania de Ceaucescu, pero se trata de una variante benigna de su puro y simple exterminio, que se aplicaba contra ellos sin más pretexto que, por ejemplo, encontrar en sus domicillos libros de Boris Pasternak, ya rehabilitado en la Unión Soviética, o, así como suena, de... Charles Dickens, como testimonió en la capital comunitaria el escritor Dan Alexe.
Una ministra
Hace unos cuatro años, en las catacurribas de los círculos culturales del exilio interior de Bucarest, circuló una anécdota que, incluso en el caso de que sea apócrifa, sintetiza de manera feroz pero insuperable la tragedia de la cultura rumana bajo Ceaucescu.
Se cuenta que, tras la publicación en esas fechas -una publicación simbólica, en tirada mínima que se agotó en menos de una hora- del primer tomo de la Historia de las ideas religiosas, de Mircea Eliade, uno de los libros esenciales de la cultura rurriana, hasta entonces prohibido, la ministra de Cultura, Susana Gidea, al leer las galeradas del libro, pidió que llevaran inmediatamente ante su presencia al autor de aquellas páginas. Quería al parecer leer la cartilla ni más ni menos que a Mircea Eliade, uno de los grandes hombres de este siglo, que por entonces agonizaba en su refugio universitario de Chicago. La ministra rumana de Cultura no tenía la menor idea de quién es el más universal de los nombres de esa cultura que ella decía encabezar.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Gran éxito en Milán de la primera escuela europea de seducción femenina</title>
    <tags>
      <tag>Italia</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Mujeres</tag>
      <tag>Belleza</tag>
      <tag>Moda</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Confección</tag>
      <tag>Sexualidad</tag>
      <tag>Industria</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
En Milán, la capital económica de este país, la nórdica, la intelectual, la seria, la laboriosa, ha nacido, entre bromas y veras, la primera escuela europea de seducción femenina, que está obteniendo un gran éxito, como ya lo obtuvo hace dos años la escuela de seducción masculina, creada por un napolitano. Esta vez son las mujeres de 25 a 35 años, aunque también hay algunas de 40, las que asisten a la escuela para aprender a ser más femeninas, atrayentes y conquistadoras.
No se trata, afirman las alumnas de dicha escuela, situada a orillas del río Navigli, de aprender "a comerse a los hombres", sino de saber "conducir el juego". Y, al parecer una vez adueñadas del arte de atraer al sexo fuerte, se puede usar para muchas cosas, incluso prácticas.Una de las alumnas afirma que le ha servido, por ejemplo, para "evitar multas" de tráfico y para "no hacer la cola" en correos. ¿Cómo? "Muy sencillo", explica Roberta Mangiavecchi (un apellido curioso, que significa come viejos), de 26 años, gráfica de profesión: "ahora me basta una mirada cargada de intriga y de sex-appeal y todo se derrite a mi lado".
La idea de abrir dicha escuela de seducción femenina ha sido de Patrizia Grassi, ex campeona de gimnasia artística, y de Irene Borg, bailarina de la danza del vientre.
Les ha bastado un local todo él enfundado de espejos, un poco de fantasía y de capacidad empresarial y enseguida les han llovido las alumnas, a quienes han sabido, con una buena publicidad, cosquillear los sentimientos de narcisismo oculto y de ganas de evadirse de los esquemas de la rutina cotidiana.
El curso dura tres años, con exámenes y todo. Tres lecciones a la semana y un fin de semana intensivo, durante los cuales a las mujeres deseosas de explotar una feminidad reprimida se les enseña desde cómo quitarse la chaqueta "con garbo y desenvoltura" a cómo subirse unas medias "con un toque de elegante provocación".
Un toque exótico
Y, por supuesto, un poco de danza del vientre "para soltar el cuerpo", o cómo desempolvar los viejos vestidos y sombreros de las bisabuelas para darle al cuerpo "un toque antiguo y exótico". Y también un poco de danza étnica, de artes marciales y de autodefensa. Glamour y fuerza oportuna.Según Patrizia, una de las inventoras del curso, el común denominador "es la gana de divertirse, de dar espacio a la fantasía y a la creatividad, de descubrir el propio cuerpo y valorarlo". Y un buen consejo: "Cada uno tiene que ser seductor con sus propios defectos". Y otro secreto que se les enseña desde el primer día a las que anhelan desplegar todas sus artes conquistadoras es el siguiente: "Esconder las cosas sin que parezca evidente que se están escondiendo, y exponerlas sin que se vea demasiado que se están exhibiendo".
Se les enseña que la feminidad es una fuerza que hay que saber usar, que en parte es innata, que no tiene que ver con la belleza y que es un arma irresistible. Una de las alumnas, muy joven, ha contado que antes, cuando un hombre la miraba de un cierto modo, se sentía nerviosa, no sabía dominar la situación. "Ahora", dice, "no. Me divierto. Sigo el juego, y soy yo quien lo domina".
Al curso acuden mujeres de todos los tipos: desde las que habían sacrificado la feminidad a la carrera a las que empiezan a despertar a la vida y no quieren sacrificar nada de su fuerza vital femenina. Y allí, en aquella palestra hecha un espejo, cada una aprende a imitar el modelo que más le atrae: a Marilyn, la sensual; a Grace Jones, la felina, o a la volcánica Gilda. Aunque no falta quien acuña un modelo propio.
Ni amas de casa ni madres
A alguna de las más jóvenes le ha servido para encontrar enseguida un hueco en un programa televisivo de variedades con Raffaella Carrá. Lo que no se explican las organizadoras es por qué al curso no suelen presentarse las madres de familia, ni las mujeres de casa sin trabajo. Y alguien ha ironizado que quizás les falte entre los profesores un buen sociólogo.La escuela se llama Centro Magica, y, visto el éxito que está teniendo, no se excluye que pueda contagiar no sólo a otras ciudades italianas, sino también a otras capitales europeas, aunque hay quien asegura que se trata de algo que sólo la infinita fantasía italiana es capaz de crear.
Es todo como un juego, como una comedia, explican las profesoras o las alumnas convencidas de sus nuevas posibilidades, pero también eso es muy italiano, ya que para los hijos de Maquiavelo lo que cuenta es el resultado.
Y saben que ciertos frutos se obtienen sólo elevando a categoría de drama, o de opereta, o de representación cómica, hasta las cosas más triviales de la vida cotidiana.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>El Gobierno de Aragón destina 400 millones de pesetas a implantar el salario social</title>
    <tags>
      <tag>Subsidio paro</tag>
      <tag>Presupuestos autonómicos</tag>
      <tag>Gobierno autonómico</tag>
      <tag>Finanzas autonómicas</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Desempleo</tag>
      <tag>Aragón</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Salario</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Empleo</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Condiciones trabajo</tag>
      <tag>Finanzas públicas</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
    </tags>
    <text>
El Gobierno de Aragón destina, en los presupuestos de la comunidad autónoma para 1990 aprobados esta semana por el Pleno de las Cortes regionales, 400 millones de pesetas para implantar el salario social. Esta iniciativa va dirigida a aquellas familias cuyos miembros activos se encuentran en paro total y viven en condiciones de precariedad económica y marginalidad social.
Los Presupuestos fueron aprobados con los votos del CDS y de los dos partidos, PP y PAR, que forman el Gobierno de coalición que preside el regionalista Hipólito Gómez de las Roces. El pacto entre los regionalistas y el CDS ha permitido sacar adelante el proyecto, pues Izquierda Unida y el PSOE habían presentado sendas enmiendas a la totalidad con petición de devolución. Como contrapartida, el CDS consiguió variar diversas partidas por 5.000 millones de pesetas, que afectan principalmente al departamento de Industria, Comercio y Turismo.El presupuesto, con 60.400 millones de pesetas, experimenta un incremento del 14%, a los que hay que sumar 11.951 millones de pesetas que se destinan a inversiones en infraestructura. Los socialistas han criticado de manera especial los 22.000 millones de endeudamiento que consideran excesivo, ya que representa unas 300.000 pesetas por unidad familiar.
Los Presupuestos incluyen fondos para poner en marcha la radiotelevisión autonómica aragonesa, un programa de empleo, el impulso a los regadíos y la concentración parcelaria, el apoyo a la industria agroalimentaria, los sistemas de nieve artificial en las estaciones de esquí de Huesca y Teruel (las inversiones previstas durante varios años en este capítulo ascienden a más de 2.500 millones de pesetas), ayudas a las pequeñas y medianas empresas, la promoción del turismo y un fondo interno de solidaridad regional para corregir los desequilibrios.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Detenidos varios ex militares israelíes asesores del general Noriega</title>
    <tags>
      <tag>Panamá</tag>
      <tag>Invasión Panamá</tag>
      <tag>Manuel Antonio Noriega</tag>
      <tag>Centroamérica</tag>
      <tag>Israel</tag>
      <tag>Invasiones</tag>
      <tag>Estados Unidos</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Acción militar</tag>
      <tag>Oriente próximo</tag>
      <tag>Policía</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Fuerzas seguridad</tag>
      <tag>América</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Conflictos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
El coronel israelí en la reserva Mike Harrari, de 62 años, principal consejero del general Manuel Antonio Noriega, y otros israelíes al servicio del ex dictador panameño han sido detenidos por los norteamericanos en Panamá, según dijeron en Tel Aviv fuentes bien informadas, que fueron ayer confirmadas por la embajada de EE UU en Panamá. Entre los detenidos se encuentra Eliezer Ben Guitton, oficial de la reserva israelí, que fue responsable de la seguridad personal de Noriega por consejo de Harrari. El general panameño contaba, también, con un equipo de guardaespaldas israelíes.En Tel Aviv no se oculta el engorro que ha causado la detención de un ex coronel del prestigioso servicio secreto israelí Mossad por soldados norteamericanos, al que acusan de haber colaborado con el general Noriega.
"Harrari no estaba en Panamá en comisión de servicio, sino a título personal y aparentemente, se dedicaba al comercio", comentó Rubén Ben Eliezer, embajador israelí en Panamá, sin precisar la naturaleza de dicho "comercio". El embajador añadió: "Nuestro Gobierno no es responsable de las actividades comerciales o de cualquier tipo que ejercen ciudadanos israelíes a título privado. Lo mismo ocurre con los ciudadanos que no pertenecen a los servicios del Estado y, por tanto, sus viajes al extranjero no lo hacen en misión oficial. Harrari jamás me comentó nada sobre sus actividades y yo no le hice recomendación alguna". De esta forma el embajador Ben Eliezer confirmó que el general Noriega había nombrado a Harrari cónsul general de Panamá en Israel, poco antes de la invasión norteamericana.
Influencia "nefasta"
Por otra parte, la influencia de Harrari sobre Noriega, calificada como "nefasta" por agentes antidroga norteamericanos, fue abordada discretamente en alguna. ocasión por dirigentes de EE UU en sus conversaciones con políticos israelíes.
En cierta ocasión, el subsecretario de Estado norteamericano, Laurence Eagleberger, dijo que -Washington pidió expresamente a Jerusalén que llamara al orden a Harrari y le solicitara que abandonase Panamá. La respuesta oficial de las autoridades israelíes fue que resultaba imposible dar órdenes a un civil, aunque hubiera sido coronel.
De todos modos, confirmó una fuente autorizada, Harrari fue informado por los israelíes, de que no se podían mantener ocultos por más tiempo sus antiguos lazos con el Ejército y los servicios secretos y se le instó a que se desvinculara de Noriega. Sin embargo, Harrati consiguió convencer a sus interlocutores de que si terminaba su misión en Panamá, los interés de Israel, e incluso los de EE UU, se verían perjudicados. Su puesto, vino a decir, podría ocuparlo alguno de los numerosos consejeros cubanos o nicaragüenses, que acudieron a Panamá en los últimos meses.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Ligas</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Discriminación sexual</tag>
      <tag>Mujeres</tag>
      <tag>Discriminación</tag>
      <tag>Prejuicios</tag>
      <tag>Problemas sociales</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Un cardenal italiano ha dicho hace poco que la mujer de hoy "no sabe ser virgen ni madre". Que son dos de los tres rutilantes papeles que la historia nos ha reservado tradicionalmente a la mujer. El tercero es el de zorrón desorejado, dedicación ésta en la que seguro que también pensó nuestro príncipe de la Iglesia, aunque no la mentase. Porque, para que brillen y destaquen las abnegadas madres y las dulces doncellas, es menester que existan -por mor de la comparación- las suripantas. Quizá lo que le fastidia al cardenal sea ese empeño que muestran las chicas últimamente en salirse de los papeles obligados. Que quieran ser, no ya vírgenes, madres o frescales, sino guardias de la porra o electricistas, pongo por caso. Lo cual que además puede haber guardias de la porra vírgenes o electricistas de costumbres alegres, y, claro, la infinita variedad de posibilidades combinatorias les debe de armar un lío enorme a los machistas, que sue len ser señores (y señoras) con cuatro ideas pequeñitas y fijas. Pequeñita, fija y algo mema es, por ejemplo, la idea de ese concurso llamado La liga del millón que emite TVE los domingos por la noche dentro de Estudio estadio. Es simple: media docena de minifalderas beldades ocultan en el encaje de sus ligas unos papelitos con unas sumas de dinero que van de las 50.000 pesetas al millón; entonces el concursante escoge a una chica y se lleva la pasta. No tengo palabras para describirles el fino espectáculo de las beldades hurgándose en las ligas con frenesí parejo ni la abracadabrante verborrea del presentador. Seguramente quisieron hacer un programa pícaro y gracioso, pero les ha salido una especie de muestrario mercantil de señoritas, un saldo de muchachas convenientemente etiquetadas y con su precio. A estas alturas de la vida, acabando la década y casi el milenio, todavía hay algunos que sólo ven en las mujeres la virginidad, la maternidad o la liga negra . Qué pelmazos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Rescate en Australia</title>
    <tags>
      <tag>Australia</tag>
      <tag>Maremotos</tag>
      <tag>Terremotos</tag>
      <tag>Seísmos</tag>
      <tag>Oceanía</tag>
      <tag>Desastres naturales</tag>
      <tag>Desastres</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Unidades de auxilio siguieron ayer sus trabajos en los edificios dañados por el terremoto que sacudió la ciudad australiana de Newcastle, en el que murieron 11 personas.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Emilio Soriano Aladrén</title>
    <tags>
      <tag>Arbitros</tag>
      <tag>Mundial 90</tag>
      <tag>Italia</tag>
      <tag>Arbitraje deportivo</tag>
      <tag>Mundial fútbol</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
árbitro perteneciente al colegio madrileño, será el representante de España en el próximo Mundial de Italia 90, según ha informado la FIFA.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Lucha por el poder</title>
    <tags>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>BBV</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Banca</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
DOS SEMANAS largas después de la muerte de Pedro Toledo, la lucha por el poder en el Banco Bilbao Vizcaya (BBV), primera entidad financiera española, prosigue encarnizada y descarada ante la opinión pública. Para los centenares de miles de clientes y para los miles de empleados y accionistas de la institución no es lo más prioritario en estos momentos saber cuál de las dos partes -los antiguos núcleos familiares del Banco de Bilbao y del Banco de Vizcaya- tiene la razón; lo importante para ellos y para el conjunto del sistema financiero español, últimamente aquejado de muchas guerras de banderías, es que el banco funcione al ritmo que le había acreditado como el más dinámico y el más moderno del sector.No está ocurriendo así; independientemente de que las oficinas bancarias estén abiertas y actuando, e independientemente de las declaraciones bienintencionadas y lógicas de algunos de sus máximos directivos, lo cierto es que la cúpula ejecutiva del BBV permanece bloqueada, entendiendo que lo que dirimen 40 consejeros afecta mucho más a su propia proyección profesional que al futuro del banco y, por consiguiente, de los ciudadanos que en él depositan su dinero acudiendo a razones de confianza y rentabilidad. Además, esta crisis de poder está afectando a la credibilidad internacional de las finanzas españolas. Se ha llegado a la situación insólita de que la comisión delegada del banco tenga que aprobar algo tan significativo en la cuenta de resultados como un dividendo a cuenta a los accionistas sin la participación en la reunión de la parte correspondiente al antiguo Banco de Vizcaya. La batalla por el poder en el BBV semeja mucho más a una contienda de señoritos que a la coyuntura por la que atraviesa el sector financiero español en los albores del siglo XXI.
Y en esta contienda se está utilizando todo tipo de armas, incluidas la intoxicación a la opinión pública a través de los gabinetes de imagen, las medias palabras y las filtraciones interesadas, sin tener en cuenta los intereses de quienes realmente son los mayores propietarios de la institución.
Editorialmente ya dimos nuestra opinión sobre el fondo de la cuestión: el súbito fallecimiento de Toledo planteó la posibilidad práctica de acabar con el período de excepción nacido del proceso de fusión paritaria de dos culturas empresariales y dar un paso adelante en la consolidación unitaria del banco. Pero también es cierto que si por esa riña de familia no se da ese salto adelante es preferible volver a los acuerdos de la fusión -la presidencia compartida- que a la ruptura práctica de la misma. El coste de oportunidad de la fusión del BBV -es decir, el valor de la alternativa a la que se renuncia por no llegar a un acuerdo unitario- es muy alto, y los accionistas habrán de pronunciarse y exigir fuertes responsabilidades al consejo de administración.
Quince días después de la muerte del banquero, los hechos, tozudos, dan aún más la razón a quienes defienden la necesidad de evitar una escisión práctica en el seno del BBV que acabe con lo que se definió como una de las operaciones financieras más brillantes con vistas al mercado único de 1993.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Alfaro presentó la maqueta de la escultura conmemorativa del milenario de Cataluña</title>
    <tags>
      <tag>Escultura</tag>
      <tag>Andreu Alfaro</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Artes plásticas</tag>
      <tag>Cataluña</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Arte</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Cultura</tag>
    </tags>
    <text>
El escultor valenciano Andreu Alfaro presentó anteayer en Barcelona la maqueta de una escultura que conmemorará el milenario de Cataluña. La obra, de acero inoxidable, 22 metros de altura y cinco de base y se instalará en la montaña de Montjuic, de forma que se pueda ver desde el mar.
En la financiación de la obra colaborarán el Grupo Vitalicio y la Fira de Barcelona, que aportarán 35 y 10 millones de pesetas, respectivamente, para cubrir el coste de la escultura. El presidente de la Generalitat, Jordi Pujol, y Alfonso Escámez, presidente del Vitalicio, firmaron un convenio para construir el monumento, que se espera esté terminado a finales de 1990.
Andreu Alfaro se encuentra trabajando ahora en otra escultura de gran tamaño, que será alzada en La Vaguada.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>1990 llega con un segundo de retraso</title>
    <tags>
      <tag>Observatorio Greenwich</tag>
      <tag>Reino Unido</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Observatorios astronómicos</tag>
      <tag>Centros investigación</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Física</tag>
      <tag>Investigación científica</tag>
      <tag>Ciencias exactas</tag>
      <tag>Astronomía</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
    </tags>
    <text>
Un segundo. La noche de mañana, 31 de diciembre de 1989, se prolongará un segundo más. Es tan poco que casi nadie va a percatarse del hecho. Si acaso, los británicos, que como son tan meticulosos añadirán a medianoche un pitido más a las tradicionales seis señales con que el observatorio de Greenwich, a través de la BBC, fija la hora exacta cada sesenta minutos. El día de hoy, pues, tendrá 86.401 segundos en lugar de los 86.400 de un día normal. Una diferencia ínfima pero no insignificante: muestra que, en materia horaria, el hombre es ya capaz de enmendarle la plana a la propia Tierra.
Este reajuste de un segundo no es un capricho. Es una decisión de organismos tan respetables como la Oficina Internacional de Pesas y Medidas y el Servicio lnternacional de Rotación de la Tierra, que pretenden adecuar el tiempo abstracto y perfecto de los relojes atómicos al tiempo que viene determinado por la rotación de la Tierra, real pero con ligeras imperfecciones. Nuestro planeta se ha retrasado un segundo en su continuo girar alrededor de su eje y los relojes atómicos se adaptarán mañana a ese desfase. Se evitará así que, desfase tras desfase, acabe saliendo el sol a las 10 o las 11 de la mañana dentro de varios milenios.José María Codina, director del Observatorio Fabra y del Servicio Horario de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona, explica en cuatro puntos qué es lo que sucede. Primero: la hora legal de la Tierra es la que viene determinada por los relojes atómicos, coordinados mundialmente entre sí, que definen una escala de tiempo totalmente uniforme. Dos de esos instrumentos superprecisos se encuentran en el Observatorio de la Marina de San Fernando (Cádiz). Segundo: el hombre se rige en sus actividades por la sucesión día-noche que resulta de la rotación de la Tierra y que da lugar al denominado tiempo universal. Tercero: nuestro planeta reduce muy lentamente y de manera no uniforme su velocidad de rotación, lo que provoca el desajuste entre el tiempo universal y el horario legal. Cuarto: para que la diferencia entre uno y otro no se haga excesiva, de cuando en cuando se atrasan un segundo los relojes atómicos.
El horario legal se convierte así en una escala de tiempo con saltos periódicos que le permiten adaptarse al tiempo universal y que recibe la denominación de tiempo universal coordinado. Esos saltos se efectúan cuando la diferencia alcanza o supera las siete décimas de segundo en alguna de las dos fechas fijas previstas para efectuar reajustes: el 31 de diciembre o el 30 de junio.
Dos horas en dos siglos
¿Se producen muy de tarde en tarde esas correcciones? El doctor Codina se apresura a responder que no. "Son necesarias cada 12 o 18 meses", precisa. ¿Qué diferencia se acumularía, por ejemplo en un siglo, si no se hicieran los reajustes? El director del Observatorio Fabra consulta sus papeles: "En 20 siglos, desde el nacimiento de Cristo, se calcula que se han acumulado 7.300 segundos". Algo más de dos horas en 2.000 años. ¿Por qué la Tierra gira poco a poco más despacio? "La causa fundamental", responde, "la constituyen las mareas, una consecuencia de la atracción gravitatoria de la Luna, pero los movimientos internos de nuestro planeta o incluso los vientos influyen también".El segundo, ese espacio de tiempo breve pero preciso que la auroridad científica pertinente va a añadir con esmero a la cola de 1989, fue un concepto incomprensible hasta bien entrada la Edad Moderna. Nuestra idea de tiempo como algo abstracto en que un día se divide en 24 horas iguales, en minutos, en segundos es por tanto relativamente reciente. Durante la Edad Media, incluso los monjes, que se servían del concepto de hora para fijar el momento de las oraciones, utilizaban horas desiguales: el día se dividía en 12 horas y la noche en otras 12, que duraban más o menos según la época del año. Los campesinos carecían de referencias horarias y su patrón temporal era la jornada: desarrollaban sus actividades de sol a sol aunque ello supusiera mucho más tiempo en verano que en invierno.
Los primeros relojes mecánicos de que se tiene noticia son del siglo XIII y se limitaban a dar cuenta de las horas mediante campanadas. Los relojes con esfera no aparecen hasta el siglo XIV y hubo que esperar hasta el XVI para que algunos incorporaran la manecilla de los minutos. Para efectuar sus investigaciones sobre el movimiento, Galileo tuvo que medir, los breves intervalos de tiempo con relojes de arena, de agua o tomando el pulso, una cadencia natural de periodo aproximado al segundo.
Relojes precisos
El conocimiento científico, del que Galileo es uno de sus primeros impulsores, no habría podido desarrollarse sin que el tiempo dejara de estar íntimamente ligado al ciclo natural día-noche para convertirse en algo abstracto medido por relojes cada vez más precisos. En ese contexto, el segundo se acabó definiendo como la 86.400ª parte del día solar medio. Y siguió así hasta que la aparición de los relojes atómicos, capaces en teoría de no errar ni un segundo en 10.000 años, permitieron separar definitivamente la medida del tiempo del ciclo natural de la Tierra. La XIII Conferencia de Pesas y Medidas decidió en 1967 definir el segundo como la duración de 9.192.631.770 periodos de la radiación correspondiente a la transición entre los dos niveles hiperfinos del estado fundamental del átomo de cesio 133.Una noche como la de mañana, pese a todo, un segundo seguirá siendo el tiempo que dura un beso apresurado.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>El antropólogo vasco José Miguel de Barandiarán recibe un homenaje al cumplir 100 años</title>
    <tags>
      <tag>José Miguel de Barandiarán</tag>
      <tag>Antropología</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Premios</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>País Vasco</tag>
      <tag>Eventos</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
      <tag>Cultura</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
    </tags>
    <text>
El antropólogo y arqueólogo vasco José Miguel de Barandiarán cumple mañana 100 años. Los actos de homenaje organizados por las instituciones públicas vascas y los vecinos de Ataun, la localidad guipuzcoana donde nació y reside desde su regreso del exilio el primer científico que estudió la cultura popular vasca, culminan este fin de semana sin la asistencia del centenario investigador, obligado a guardar reposo. La obra de Barandiarán fue pionera en la investigación sistemática de los rasgos culturales de los grupos humanos vascos y representó la superación de la concepción romántica del folclor.


MÁS INFORMACIÓN




El atlas y la cultura popular






Un centenario ejemplar





 
Los colaboradores más cercanos de José Miguel de Barándiarán, reconocen en el centenario sacerdote guipuzcoano a "un hombre extremadamente observador, detallista, abierto, atento a cualquier iniciativa, que nunca juzga los hechos que le rodean, de carácter optimista y afable". "El rigor científico de su obra plasma el espíritu de Barandiarán", indica Ander Manterola, miembro del comité científico de la Fundación José Miguel de Barandiarán creada para recopilar y completar su obra investigadora.La idiosincrasia del etnólogo también ha condicionado su relación con los investigadores que han proseguido sus estudios. "Ha tenido discípulos, no alumnos. Ha sido el maestro de muchos estudiosos, con quienes ha entablado relaciones personales rodeadas de un gran afecto y respeto", destaca Manterola.
Los actos de homenaje con motivo del centenario se están desarrollando en Ataun (Guipuzcoa), localidad natal de Barandiarán desde hace dos semanas con la celebración de diversos actos culturales. Mañana se cierra el programa con la visita del lehendakari José Antonio Ardanza y la instalación de una escultura de Eduardo Chillida en la casa del centenario investigador.
La aportación más importante y original de Barandiarán es, en opinión de Manterola, "el inicio de la investigación sistemática del complejo cultural de los grupos humanos vascos, dedicándose fundamentalmente al estudio de la mentalidad popular, de su universo mental". El canal empleado para difundir su trabajo fue una modesta publicación mensual decuatro páginas, Eusko folklore. Materiales y cuestionarios, pero de gran trancendencia para la elaboración de la obra posterior. "En la revista recogió todos los aspectos relacionados con las creencias, leyendas, cuentos, supersticiones, conceptos relacionados con los fenómenos metereológicos, monumentos... De estas investigaciones parten las grandes obras de síntesis posteriores", explica Manterola.
Barandiarán es reconocido como el primer científico que estudió la etnografía en el País Vasco. "Con su trabajo hubo una transición desde la concepción romántica del folclor en el siglo XIX hacia un estudio sistemático y organizado de la etnografia". Manterola subraya entre las publicaciones de Barandiarán sus obras sobre mitología vasca. "Escribió un primer resumen en 1925. Después se editó Mitología Vasca y el Diccionario ilustrado. La obra sobre este tema es absolutamente original y elaborada con rigor". Manterola recuerda que Barandiarán nunca se ha llamado a sí mismo antropólogo, a pesar de ser responsable de haber promovido el estudio de esta disciplina en Euskadi. "El procede de una vieja escuela en la que la antropología se limitaba a un aspecto físico. En colaboración con su maestro Telesforo Aranzadi impulsó los estudios arqueológicos hasta la guerra civil, realizando importantes descubrimientos".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Dinamita contra la revolución</title>
    <tags>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Rumanía</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>Europa este</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Una bomba fue desactivada ayer en una sede de la televisión rumana. Este medio de comunicación ha sido el símbolo de la revolución democrática y, durante muchos días, el cuartel general de los insurrectos contra la barbarie de Nicolae Ceaucescu y todo su clan.En diferentes puntos de la ciudad se producen breves intercambios de disparos con la aparición en alguno de los centenares de escondites, intercormunicados por pasadizos, de los temidos agentes de la Securitate. Uno de los miembros de este siniestro cuerpo de élite de la policía secreta gritó ayer tras ser detenido: "Vosotros dísteis el golpe el 25, nosotros lo daremos el 31"
El Gobierno dice que "son unos centenares los que siguen en libertad y en abierta oposición al nuevo poder". En realidad, nadie sabe el número de esta fuerza, la sinceridad de las conversiones masivas ni la capacidad operativa de unos grupos armados que han demostrado una decisión y crueldad infinitas al masacrar a su propio pueblo.


MÁS INFORMACIÓN




Temor en Bucarest a una ofensiva de la Securitate





 
La situación en Rumanía está aún lejos de la estabilidad. Si bien, la autoridad moral del Consejo del Frente de Salvación Nacional entre la población es absoluta. Su capacidad de garantizar la seguridad de los ciudadanos; y de la producción es mucho menor. Nadie sabe qué cartas guarda en la manga aún un grupo de fanáticos que como una fraternidad religiosa ha jurado vengar a su líder Nicolae Ceaucescu, que resultó ejecutado.
En la redacción del diario Adevarul (La Verdad), el sucesor del órgano oficial del partido, Scinteia, fueron detenidos tres miembros de la Securitate que intentaban infiltrarse para recoger munición escondida en sus sótanos. No hay nadie entre las autoridades recién constituidas que conozca este sinfin de escondites creados por una organización que solo podía ser producto de una mente enferma.
La gran amenaza es que clurante mucho tiempo, con toda probabilidad durante meses enteros y, tal vez, algunos años, estos grupos que, militarmente ya no pueden enfrentarse a un Ejercito y a un pueblo unidos, busquen otras formas de venganza, por la vía de la infiltración y el terrorismo, ya sea éste selectivo o indiscriminado.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>El bloque democrático invita a participar en una cadena humana por la paz</title>
    <tags>
      <tag>Manifestaciones contra ETA</tag>
      <tag>PSE-EE PSOE</tag>
      <tag>EA</tag>
      <tag>EE</tag>
      <tag>Gesto por la Paz</tag>
      <tag>Secuestros terroristas</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>EAJ-PNV</tag>
      <tag>Manifestaciones contra terrorismo</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Movimientos sociales</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Lucha antiterrorista</tag>
      <tag>País Vasco</tag>
      <tag>ETA</tag>
      <tag>Grupos terroristas</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Terrorismo</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Los partidos del bloque democrático han dado su apoyo a la cadena humana en favor de la paz convocada por la asociación Gesto por la Paz de Euskal Herria para el último día del año en San Sebastián y solicitan a los ciudadanos que participen en la misma.
Eusko Alkartasuna (EA) considera que este tipo de iniciativas favorecen el camino hacia esta causa para construir una Euskadi "libre, próspera y no un país cimentado sobre la sangre y el odio". Eskaudiko Ezkerra (EE) señaló ayer en un comunicado que "sólo los intolerantes que no admiten otro camino que el de la imposición por la violencia se quedan fuera de este gesto".
La asociación Gesto por la Paz ha solicitado el apoyo de los partidos políticos a una convocatoria cuyo objetivo es sensibilizar a los ciudadanos sobre "el problema de la violencia en nuestro pueblo, simbolizando, a través de la cadena humana, la necesaria participación de todos en la construcción de una sociedad más libre y tolerante".
Liberación del secuestrado
El Partido Nacionalista Vasco (PNV) y el Partido Socialista de Euskadi-PSOE se sumaron a esta convocatoria por entender que la paz debe estar por encima de cualquier otra reivindicación. Para los socialistas la paz "sigue siendo la asignatura pendiente de todos los vascos", y por lo tanto el pacto de Ajuria Enea debe estar "por encima de cualquier estrategia de ruptura". Según este partido, la cadena humana deberá convertirse también en un "clamor exigiendo la liberación del industrial Villoslada", secuestrado en Pamplona por la organización terrorista ETA Militar.Todos los partidos políticos del bloque democrático han invitado a sus afiliados y simpatizantes a que participen en la cadena humana.
Según un comunicado emitido por el PNV, este partido desea que el acto "dé paso a una nueva era en la que la paz y la tolerancia se impongan en la sociedad vasca". Un deseo similar al de EE que augura para la década de los noventa "paz y tolerancia".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>El presidente Havel</title>
    <tags>
      <tag>Vaclav Havel</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Checoslovaquia</tag>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Eslovaquia</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>República Checa</tag>
      <tag>Centroeuropa</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
EL 1 de enero de 1977 se difundía un frágil documento impreso a ciclostilo, un texto de tres hojas, conocido desde entonces con el nombre de Carta 77. Había nacido el símbolo de la resistencia de unos cuantos miles de disidentes checoslovacos frente al poder del Estado. Carta 77 se publica casi exactamente a medio camino entre el aplastamiento de la primavera de Praga por el Ejército soviético en 1968 y la recuperación de la libertad, simbolizada ayer en la proclamación de VIaclav Havel como nuevo presidente de la República. El dramaturgo elegido como nuevo jefe del Estado ha sido durante todos estos años uno de los tres portavoces de Carta 77. Y es especialmente significativo que le eligiera una Asamblea federal, presidida a su vez desde el día antes por Alexander Dubcek, el líder checo que en 1969, tras la derrota de su proyecto de socialismo con rostro humano, fue enviado a Bratislava a cuidar bosques. El futuro recibía así el testigo de manos de lo más digno del pasado.Havel es un poeta del teatro... y un héroe a regañadientes. A mediados de 1990 se celebrarán elecciones generales en el país y ya ha anunciado que no tiene intención de concurrir a ellas, para regresar al silencio de la escritura. Mientras tanto, el pueblo checoslovaco se merece todos los parabienes: la libertad recobrada y un soñador valeroso en el puente de mando les hacen acreedores a ello.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Censura en La Rioja.</title>
    <tags>
      <tag>Joaquín Espert</tag>
      <tag>PRP</tag>
      <tag>La Rioja</tag>
      <tag>PP</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Pactos políticos</tag>
      <tag>Gobierno autonómico</tag>
      <tag>Parlamentos autonómicos</tag>
      <tag>Política municipal</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Parlamento</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El PSR-PSOE y el Partido Riojano Progresista anunciaron ayer tarde la formación de una coalición para el resto de legislatura durante la presentación de una moción de censura al Gobierno de Joaquín Espert, del Partido Popular. Los secretarios generales de ambas formaciones políticas anunciaron que el próximo presidente de esta comunidad autónoma será el socialista José Ignacio Pérez.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Madrid-Valladolid, en los cuartos de final de la Copa</title>
    <tags>
      <tag>Real Valladolid</tag>
      <tag>Copa Rey</tag>
      <tag>Real Madrid</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
Real Madrid y Valladolid, finalistas en la edición del año pasado, se enfrentarán en los cuartos de final de la Copa del Rey de fútbol, según el sorteo que ayer se realizó en la sede de la Federación Española. En la final de la pasada temporada se impuso el Real Madrid por 1-0, gol de Gordillo (m. 5). Los otros emparejamientos son: Zaragoza-Valencia, Real Sociedad-Barcelona y Spórting de Gijón-Cádiz. Los partidos de ida se jugarán en los campos de los equipos citados en primer lugar el 10 de enero, mientras que la vuelta se disputará el 24 de enero.Manuel Fernández Trigo, gerente del Real Madrid, martifestó ayer que Antonio Baró, presidente de la Liga de Fútbol Profesional (LFP) "prometió hace unos días que durante el mes de enero no se disputarían partidos de la Copa del Rey por lo que el Real Madrid no está de acuerdo en jugar con el Valladolid en las fechas previstas".
Fernández Trigo explicó que al conocer la noticia intentó ponerse, en contacto con Baró y con Angel María Villar, presidente de la Federación Española de fútbol, pero que no pudo hacerlo por encontrarse ambos de vacaciones.
Las fechas de los cuartos de final fueron confirmadas ayer por la federación española, rechazando así la pretensión del Barça de atrasar los partidos hasta el mes de febrero o marzo. El Valladolid, único equipo español que sigue en competición europea (está en los cuartos de final de la Recopa) presentó una protesta al considerar que el cambio perjudicaba sus intereses.
Sobre la Supercopa el Valladolid ha explicado que aceptaría que el Barcelona y el Real Madrid jugarán siempre y cuando la recuadación que se obtuviera en el encuentro se dividiera entre los tres clubes.
La eliminatoria de la Copa del Rey que se presenta más interesante es la que enfrentará a Real Sociedad y Barcelona,aunque existe también mucha igualdad entre Zaragoza y Valencia, y entre Spórting, Cádiz.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Vaclav Havel, presidente de la nueva Checoslovaquia</title>
    <tags>
      <tag>Checoslovaquia</tag>
      <tag>Vaclav Havel</tag>
      <tag>Alexander Dubcek</tag>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Eslovaquia</tag>
      <tag>República Checa</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>Centroeuropa</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Vaclav Havel, de 53 años, dramaturgo perseguido y encarcelado por el régimen comunista checoslovaco, se convirtió ayer en el nuevo presidente de esta República, integrante del Pacto de Varsovia. Su nombramiento cierra en Checoslovaquia la página de una revolución que logró tumbar el monopolio comunista en el país, y abre la puerta a la celebración de unas elecciones libres en 1990. El año se cierra en Praga con un presidente que unió en un consenso nacional los apoyos de comunistas, de la Iglesia, del Foro Cívico y de los estudiantes.
"Juro por mi honor y mi conciencia la fidelidad a la República Socialista de Checoslovaquia. Procuraré el bienestar de la nación y las etnias que viven en ella, cumpliré mis deberes de acuerdo con la voluntad del pueblo y en interés del pueblo, respetaré la Constitución y las demás leyes". Con estas palabras, seguidas del himno nacional checoslovaco, juró ayer su cargo Vaclav Havel ante la Asamblea Federal (Parlamento) y el Gobierno.Del texto quedó excluida la promesa de "fidelidad a la causa del socialismo", eliminada de la Constitución el jueves.
El nuevo presidente de Checoslovaquia, que ha manifestado su intención de permanecer en el cargo sólo hasta la celebración de elecciones libres, ha agrupado un consenso sin igual en todos los países del Este que han iniciado la reforma democrática.
Desde el primer ministro, el comunista Marian Calfa, hasta el máximo representante de la Iglesia Católica en Checoslovaquia, cardenal Francisek Tomasek, los grandes líderes del país han apoyado a un Havel de fuerte carisma, discreto pero combatiente.
" Sólo un hombre con ese crédito moral es capaz de garantizar la soberanía nacional en momentos tan agitados", manifestó Calfa al proponer a Havel como presidente.
"Como un prisionero de conciencia, ha soportado dignamente humillaciones, vivir al margen de la sociedad, condenado por el poder. Sólo para seguir viviendo junto a su pueblo. Se ha convertido en uno de los nuevos arquitectos de los nuevos ideales", continuó el primer ministro, mientras Havel esperaba fuera del recinto la votación para entrar a jurar el cargo de jefe del Estado.
Y con unanimidad aplastante, los diputados de la Asamblea Federal, que reúne a las dos Cámaras (Popular y de las Naciones), apoyaron la candidatura de Havel. Comunistas hasta hace un mes, miembros del régimen estalinista y autoritarió de Milos Jakes, ex secretario del Partido Comunista Checoslovaco (PCCh) alzaron su brazo a favor de un hombre que salió en la pasada primavera de su última temporada en prisión. La votación fue a mano alzada, por exigencia de la oposición, y no mediante voto secreto como hasta ahora.
Son la mayoría, en un Parlamento que no ha renovado más que 24 escaños en el último mes y que se: han repartido entre la oposición democrática -sólo uno fue a los comunistas-, los que ahora votan a favor de unas reformas que no promovieron y que persiguieron las dos últimas décadas. Pero es el pueblo el que más celebraba ayer la llegada por primera vez en cuatro décadas a la presidencia de un no comunista.
Los estudiantes concluyeron ayer la huelga iniciada después de la brutal represión del pasado 17 de noviembre, al reconocer la ya clara irreversibilidad del proceso democrático, con el nombramiento de Havel y la entrada en prisión de Miroslav Stepan, -responsable directo de aquella represión.

El papel de Dubcek

El cardenal Tomasek abrazaba emocionado al carismático jefe de Estado. "Estamos aquí para dar gracias a Dios por la gran esperanza que se ha abierto estos días. Yo os pido que todos juntos y con fé sigamos por esta senda", dijo el cardenal, cuyo apoyo al Foro Cívico en los días previos a la caída de la cúpula comunista fue definitivo.
Alexander Dubcek, secretario del partido comunista durante la primavera de Praga de 1968, apoyó también a Havel en cuanto presidente del Parlamento checoslovaco. Dubcek fue elegido el pasado jueves con el voto unánime de las dos Cámaras.
El líder de aquel socialismo llamado de rostro humano reprimido entonces por los carros de combate y las tropas de cinco países del Pacto de Varsovia -con la excepción de Rumanía y la neutralidad del propio Ejército checoslovaco- asume con su elección al frente de la Asamblea Federal un papel que le restituye en la vida política después de 21 años de aislamiento y persecución.


De la carcel al júbilo popular

Las campanas al vuelo de la catedral de San Vito en la parte más bella de Praga, las 20 salvas de artillería estallando en el aire y los aplausos y lágrimas de esa multitud de checoslovacos reunidos ayer en el Castillo para dar la bienvenida al nombramiento de Havel como presidente, celebraron el carisma de un hombre por fin premiado.Es la victoria de un pueblo que vio triunfar su revolución en 10 días, que vio asomarse al balcón del Castillo a un símbolo de la represión en lugar del represor. Havel salió por última vez de la cárcel en primavera. Sin huir jamás al extranjero, siempre al triste pie del cañón, defendió en sus escritos como dramaturgo y ensayista los principios reprimidos por el duro estalinismo. Tres veces fue encarcelado. En total, cinco años en prisión.Havel sufrió persecución casi desde su infancia. Apren diz en un laboratorio químico, tuvo que dedicar las noches a sacar el bachillerato ante la prohición de estudiar al proceder de una antigua familia de empresarios. Era 1951.Tampoco pudo cursar estudios universitarios en Humanidades. Por eso se convirtió en un autodidacta. Después empezó a escribir. Y a publicar. Con  Las fiestas del jardín, en 1963,  empezó a ser protagonista de  un movimiento que culminó en 1968 con ese experimento de socialismo distinto, la primavera de Praga, que los defensores del socialismo real no permitieron. Y así llegaron la persecución, la prohibición de publicar, las rejas. Y Havel siempre en la brecha. Fue promotor de la Carta 77, una iniciativa de disidentes que hoy es acta de principios del Foro Cívico.
 
 

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>La gloria mortal del fotógrafo de prensa</title>
    <tags>
      <tag>Libertad prensa</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Juantxo Rodríguez</tag>
      <tag>Amenazas</tag>
      <tag>Periodistas</tag>
      <tag>Fotografía</tag>
      <tag>Artes plásticas</tag>
      <tag>Periodismo</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Delitos</tag>
      <tag>Arte</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
Ante la conmovedora muerte (¡siempre inútil!) del fotógrafo de prensa, muerto, como suele decirse, en acto de servicio, se nos vienen a la mente algunos pensamientos que no por tardíos dejan de ser oportunos, ya que en estos momentos, como en todo, la actualidad no es más que la cara instantánea de la eternidad. No vamos a entrar aquí en una lamentaclón personal sobre la muerte del compañero (otros lo harán). Sólo queremos remover un poco esta fatalidad que parece ser ley y norma en el mundo del periodismo llamado gráfico, sobre todo en los momentos duros y difíciles cuando la vida se pone en juego. A saber: que parece ser que del fotógrafo de prensa (sobre todo en situación de contienda armada o catástrofes naturales) sólo se sabe de él cuando está muerto. El fotógrafo pasa del más oscuro y heroico silencio a la luminosidad pública y a la gloria (¡mortal!) de las primerasPasa a la página siguiente


MÁS INFORMACIÓN




Ha sido emocionante





 
Viene de la página anterior
portadas; sólo en caso de muerte su vivo rostro, ya desaparecido, pasa a ser fotografía histórica del héroe. Una vez muerto y nunca antes. ¿Este triste precio, el de su propia muerte, que paga el fotógrafo de guerra, no es demasiado alto? (¿Será también por esto que la mala conciencia hace decir para tranquilizarnos que una imagen vale más que mil palabras?) Las flores del elogio público a su intrepidez son casi siempre tardías y coinciden con las flores de la tumba. ¿Por qué es así, cuando la sociedad, algo distanciada, afortunadamente, de los ritos internos (siempre jerárquicos) de los cuerpos profesionales, admira en primer lugar al intrépido, periodista que para la gente de la calle coincide con el fotógrafo en su labor diaria cámara en mano rodando la guerra, los fuegos, la catástrofe o subiendo con su bagaje pesado tras el campeón en la cima del Everest? Sucede así, y, sin embargo, dentro de la información parece haber clases respecto al protagonismo del periodismo de pluma en menosprecio del fotográfico. Este reconocimiento de su labor debería llegar antes y en igual condición al menos que para los titulares de las corresponsalías de prensa, que siempre trabajan y airean su nombre propio por delante, cuando no también sus esfinges. Es lo menos que se podría hacer como reconocimiento a unos hombres cuyos materiales informativos, que ellos manejan, la fotografía desnuda y próxima al,conflicto, siempre rondando la muerte para captar la fugacidad del documento vivo, o para tomar acta de los constantes abusos del poder, requieren cercana proximidad y compromiso físico.
Queremos aquí, pues, llamar la atención con este pretexto trágico del alto precio que el fotógrafo de prensa paga por su retrato en primera plana.- Fotógrafa de prensa.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Fuerzas de ocupación</title>
    <tags>
      <tag>Invasión Panamá</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Panamá</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Centroamérica</tag>
      <tag>Invasiones</tag>
      <tag>Estados Unidos</tag>
      <tag>Acción militar</tag>
      <tag>América</tag>
      <tag>Conflictos</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Defensa</tag>
    </tags>
    <text>
DURANTE CASI dos semanas, el mundo viene siendo testigo de los abusos cometidos por las fuerzas de ocupación -así las califica la muy circunspecta diplomacia vaticana- de un país que dice actuar en nombre de la libertad y de la paz exterior. No se trata ya solamente de que cualquier invasión militar de otro país constituye un acto de fuerza odioso que descalifica a quien la emprende, sino que los marines norteamericanos están haciendo gala en Panamá de actitudes que ese mismo ejército contribuyó a desterrar del mundo cuando combatió junto a los aliados europeos para acabar con el horror nazi. Hubiera bastado que a algunos soldados les hubieran cambiado el uniforme y el casco para que escenas contempladas estos días a través de la Prensa y de la televisión nos hubieran devuelto a aquel triste pasado.En una actuación que encierra muestras del peor desprecio por la vida humana y de una insólita falta de piedad, las tropas de elite norteamericanas no sólo han impuesto la ley de su inmensa fuerza -30.000 soldados perfectamente equipados-, sino que, ignorando los códigos de comportamiento militar, se regocijan en la humillación innecesaria de los vencidos, borrando todo rastro de dignidad en quienes se ven reducidos a un trato propio de animales. Las condiciones en que son mantenidos los presos y el hostigamiento a diplomáticos extranjeros son las últimas muestras. El asedio sonoro al que está siendo sometida la nunciatura apostólica de Panamá es calificado por el reputado diario británico The Independent como una "violación de la prohibición constitucional al castigo cruel". Dicho en román paladino, un caso de tortura.
Desde los primeros días de la invasión, las tropas norteamericanas ya habían dado muestras de una notable incapacidad táctica, a menos que se entienda que no lo es la política de tierra quemada, barrios arrasados y disparos a todo lo que se mueva. Y suplieron esa carencia derrochando histeria frente al peligro, provocando la confusión en el escenario bélico, disparándose entre sí y eliminando a cuantos se ponían a tiro. En una de esas acciones perdió la vida el fotógrafo español Juantxu Rodríguez y estuvieron a punto de perderla otros tres compañeros. El que sólo después de ocho días el cadáver del infortunado reportero haya podido ser entregado a sus padres, mientras los muertos norteamericanos eran recibidos con honores en sus casas en las horas siguientes -y los panameños se pudrían entre los escombros del barrio del Chorrillo-, es una crueldad más que añadir al desfile de horrores en que se ha convertido la operación quirúrgica de Panamá.
Entre tanto, el presidente Bush se retiraba a pasar las fiestas navideñas junto a los suyos con la alegría del deber cumplido y expresando su satisfacción por "la valerosa acción" de sus muchachos. El mismo Bush, por cierto, que aparece en una instantánea de hace sólo seis años departiendo amigablemente con el dictador Noriega, aventajado colaborador de la CIA que él presidió en la década de los setenta.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>'Fedde pubblica'</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Ciencias políticas</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
En las últimas semanas me ha parecido detectar un aumento de las cotas, ya de por sí altas, de recelo y desconfianza hacia las instituciones públicas. Como el propio editorialista de EL PAÍS ha puesto de manifiesto en relación con las irregularidades descubiertas durante las recientes elecciones, la falta de fe en las instituciones constituye un serio peligro para la estabilidad del entramado social y político. Abundando en ello, quiero resaltar la importancia que la confianza mutua entre los agentes sociales tiene para el desarrollo económico de una sociedad.Existe la tesis, por, la que siento una particular afinidad, que halla en las formas de relación personal e institucional la explicación de los distintos niveles económicos de las sociedades, asociando la buena marcha de la economía a un determinado talante. De acuerdo con una terminología aceptada, me gusta llamar a este talante la ética del republicanismo clásico, porque tiene como referencia, sin duda idealizada, la Roma republicana y la Atenas de Pericles. Para mí es una tesis más -grata que la célebre defendida por Weber sobre la estrecha asociación entre la ética de trabajo protestante y el desarrollo del capitalismo.
El elemento crucial del republicanismo clásico es la hegemonía del interés público sobre el interés privado. En la escenografía republicana clásica, la virtud de Bruto de anteponer los intereses del común sobre los de la inmediata familia es paradigmática de esta ética. Su prevalencia permite que gente perteneciente, a grupos diferentes se tenga mutua confianza.
La idea que quiero exponer afirma que en las sociedades en las que la confianza pública es el principio social dominante el progreso económico es más fácil. Para ilustrar está tesis quiero utilizar un ejemplo que no nos es del todo ajeno a los españoles. Me refiero a las causas de la decadencia del reino de Nápoles, que pasa de ser una sociedad floreciente durante el dominio catalanoaragonés a convertirse en una sociedad depauperada tras la llegada de los Habsburgo españoles.
Me baso para ello en un trabajo del historiador Anthony Padgen que recoge las opiniones de dos economistas napolitanos del siglo XVIII, Doria y Genovesi, de los cuales el último es posiblemente el primer profesor de comercio de la Universidad europea.
De acuerdo con la interpretación de estos tratadistas, los reyes españoles consiguen, de forma, premeditada, la destrucción de las normas sociales del Nápoles catalanoaragonés que daban amparo al crédito mutuo de los ciudadanos. Según Doria, Felipe II se propone empobrecer el reino para que resulte fácil mantenerlo sometido. Con este fin, la política de hispanización sustituye sistemáticamente los valores, basados en la confianza mutua (fedde pubblica) por unos valores centrados en el amor propio y en la honra personal. No es difícil imaginar que un hombre que antepone su honra a las normas sociales acaba por convertirse en su propio legislador, y dificulta, por tanto, la posibilidad de confiar en él.
Esta subversión de las normas de convivencia es la que conduce al hundimiento de la economía. En palabras de Doria, "el comercio es un arte que une a los hombres en la sociedad civil de manera que se presten mutuo apoyo, con lo que ni la distancia ni ninguna otra consideración impide la ayuda mutua". El comercio y su florecimiento van íntimamente unidos a la ética secular del republicanismo clásico.
Se ha querido encontrar el antídoto contra los factores que frenan el avance económico en la ética protestante del trabajo, a lo Weber, o en el lucro personal como motor de la economía nacional, a lo Smith. A mí, en particular, me atrae más una doctrina como la expuesta, que explica el avance, o retroceso económico en función de la confianza mutua y de la fe pública. Estos elementos, no se olvide, dependen crucialmente de la información que se tenga sobre los demás; es decir, de la transparencias de las decisiones personales y sociales.
No creo que este enfoque se halle muy lejos de la atención que presta la teoría moderna del desarrollo económico a las instituciones y a las relaciones entre las personas, como razones principales de las diferencias entre regiones ricas y pobres.
Como es sabido, dar cuenta de los diferentes niveles de renta y crecirniento constituye una de las cuestiones capitales en el estudio del desarrollo económico. Hasta no hace mucho, la explicación habitual aseguraba que las regiones pobres eran iguales a las ricas, sólo que más pobres, con menos capital. Un diagnóstico como éste exigiría un tratamiento obvio: aumentar los recursos de las regiones menos desarrolladas, en particular con transferencias de las regiones más ricas.
Tanto por razones teóricas como por la desastrosa evolución reciente de los países menos desarrollados, esta interpretación ha ido perdiendo credibilidad. Es en la organización social, en la de los individuos y las instituciones que median estas interacciones, donde hay que buscar, dice la teoría moderna, el origen de las diferencias.
Si esto es así, resulta que el mero desarrollo económico, por no hablar de la estabilidad política y social de un país, exige la consolidación de una ética de respeto y confianza hacia las personas y las instituciones.
Por cierto que la aceptación de este análisis debería afectar al diseño de la política de solidar¡dad entre nuestras regiones. De ser correcta la tesis aquí expuesta, sería un error centrar la política de desarrollo regional en la simple transferencia de recursos de las comunidades ricas y pobres. Tanto más si, como constatan trabajos recientes sobre desigualdad y pobreza en España, la desigualdad económica existente dentro de las regiones españolas es muy superior a la que existe entre ellas.
Evidentemente, no todo crecimiento económico puede entenderse en términos de la implantación de la ética del republicanismo clásico. Ahí están Singapur y Corea del Sur como posibles contraejemplos. Pero se trata de una tesis con indudable capacidad explicativa, con un componente ético extraordinariamente atractivo, y que acrece, si cabe, mi preocupación por el debilitamiento de la confianza de los ciudadanos en sus instituciones.
Antoni Bosch es editór y director del departamento de Economía del instituto universitario Ortega y Gasset.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>La Bolsa de Tokio finaliza el año en cotas máximas</title>
    <tags>
      <tag>Tokio</tag>
      <tag>Wall Street</tag>
      <tag>Nueva York </tag>
      <tag>Bolsas internacionales</tag>
      <tag>Bolsa Londres</tag>
      <tag>Dow Jones</tag>
      <tag>Bolsa París</tag>
      <tag>Bolsa Tokio</tag>
      <tag>Nikkei</tag>
      <tag>París</tag>
      <tag>Londres</tag>
      <tag>Indices bursátiles</tag>
      <tag>Bolsa</tag>
      <tag>Mercados financieros</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
Las principales bolsas internacionales cotizaron durante a última sesión del año al alza. En efecto, en Japón el índice Nikkei subió por cuarta sesión consecutiva, finalizando el año en un nuevo máximo histórico. El índice subió 38 puntos, finalizando en la cola 38.915.En Europa cabe destacar el buen comportamiento de la Bolsa de Londres, que subió 2,1 puntos, cerrando en 2.422, es decir, un nivel muy próximo a los máximos del año. Asimismo, la libra esterlina mejoró su cotización, situándose frente al marco a 2,7250, en comparación con 2,70 el Jueves. Por su parte, en la Bolsa de París, el índice CAC, compuesto por 40 acciones, consiguió cerrar por encima del nivel de resistencia marcado por la línea 2.000. En concreto, cerró a 2.001, es decir, un alza de tres puntos. Sin embargo, conviene hacer notar que las cotizaciones en París iniciaron la sesión fuertemente en baja, debido al anunciado deterioro del déficit comercial francés.
El dólar, mientras tanto, finalizó la última sesión del año a los mínimos, detectándose una continuada presión bajista, originada, por un lado, por la fortaleza del marco, y por otro, por la tendencia a caer de los tipos de interés norteamericanos. El billete verde se situaba en Estados Unidos frente al marco a 1,6890, es decir, por debajo del nivel mínimo de referencia marcado por el Grupo de los Siete en torno a 1,70 marcos.
La Bolsa de Nueva York, por su parte, mantuvo la tendencia alcista de las últimas sesiones con una ganancia, de 20,90 puntos del índice Dow Jones (2.753,20). El volumen de contratación fue relativamente corto (147 millones de acciones), en línea con anteriores sesiones. La publicación de un alza en los leading indicaton, de un 0,1% durante noviembre tuvo escaso impacto en las cotizaciones.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>'El mago de Oz'</title>
    <tags>
      <tag>Películas TV</tag>
      <tag>Películas</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Cine</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
16.05 TVE-1 (97 minutos).Emitida ya por Televisión Española el pasado año, nadie debería ponerle peros a la nueva exhibición de esta extraordinaria fiesta para los niños -los que lo son por imperativos puramente biológicos y los que mantienen corazón de niño-, carrusel mágico e inmarchitable de hadas buenas y brujas malas, personajes pintorescos -el espantapájaros, el hombre de hojalata, el león cobarde- y, por encima de todos, Dorita, mitad Caperucita mitad Alicia en un país verdaderamente de maravillas y colores más grandes que la vida: Oz, papel que le valió la eternidad a Judy Garland.
Dirigida por Victor Fleming, los primeros golpes de manivela del Mago de Oz los dio King Vidor, a quien se deben las escenas en blanco y negro que abren y cierran la película, entre ellas las que ilustra el célebre tema musical Over the rainbow, que ganó uno de los dos Oscar que obtuvo la película.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Abandono del PCE.</title>
    <tags>
      <tag>Juventudes partidos</tag>
      <tag>PCE</tag>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>Organización partidos</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
La Unión de Juventudes Comunistas de España, ha decidido retirarse de los órganos de dirección del PCE debido "a la falta de receptividad del partido en temas como el servicio militar y la objeción de conciencia", dijo el secretario general de la UJCE, Manuel Jiménez.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>HB dice que los puentes de contacto entre ETA y el Estado siguen funcionando"'</title>
    <tags>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Mesa Nacional</tag>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>HB</tag>
      <tag>Conexiones terroristas</tag>
      <tag>Jon Idigoras</tag>
      <tag>Parlamentos autonómicos</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Organización partidos</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Parlamento</tag>
      <tag>Lucha antiterrorista</tag>
      <tag>Proceso paz</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>País Vasco</tag>
      <tag>ETA</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Conflictos</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Grupos terroristas</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Terrorismo</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El dirigente de Herri Batasuna (HB) Jon Idígoras afirmó ayer, en una valoración política de la actividad de la coalición durante 1989, que "los puentes de contacto entre la organización armada y los poderes del Estado están funcionando". Estas tomas de contacto, que "nunca se han paralizado", según Idígoras, pretenden retomar las conversaciones políticas de Argel en el punto en que quedaron interrumpidas. "Hay que tomar posiciones. No podemos partir de cero porque están los ocho puntos acordados por ambas partes en la mesa de Argel, dijo Idígoras.A juicio del dirigente de la coalición abertzale, 1990 será el año de la reanudación de las conversaciones políticas entre ETA y los poderes del Estado. Para HB la mesa de Argel ha sido el acontecimiento político clave que ha condicionado toda la política de este año. "Argel ha supuesto el reconocimiento de la organización armada ETA como sujeto político y la creación de un foro perrnanente de debate al margen de las instituciones y los partidos del pacto de Ajuria Enea", según Idígoras.
El miembro de la Mesa Nacional de HB criticó la "política de españolización" que están desarrollando los partidos vascos y, en concreto, el PNV, de quien señaló "ha llegado tarde a la cita con la historia en el tema de la autodeterminación a pesar del automaquillaje de última hora".
Asimismo, Idígoras calificó de "descafeinada" la moción que sobre el derecho de autodeterminación están consensuando el PNV y Euskadiko Ezkerra (EE) para presentar en el Parlamento de Vitoria. "Esos partidos han recibido el tirón de orejas del PSOE, que mantiene que aquí no se puede reclamar nada que no esté recogido en la Constitución", dijo.
El dirigente abertzale resaltó el protagonismo político de la coalición abertzale tanto con sus movilizaciones en la calle como con su intervención en las instituciones. Según HB, estas iniciativas han dejado al descubierto los puntos flacos del Estado y de las instituciones del País Vasco. "Los aparatos del Estado no pueden soportar la presencia democrática de HB en las instituciones", argumentó Idígoras.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>La diáspora de la cultura rumana</title>
    <tags>
      <tag>Intelectuales</tag>
      <tag>Rumanía</tag>
      <tag>Inmigrantes</tag>
      <tag>Europa este</tag>
      <tag>Inmigración</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Migración</tag>
      <tag>Demografía</tag>
      <tag>Cultura</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Hay nombres universalmente conocidos en el exilio cultural rumano. Son pocos, pero conforman la pequeña parte visible de un enorme iceberg. Su celebridad rompió todas las fronteras y hoy su obra es patrimonio de todos. Es el caso de Mircea Eliade, muerto en abril de 1986 en Chicago, donde era profesor de Historia de las Religiones y escritor de importancia capital; de Eugéne Ionesco, polemista político, uno de los más brillantes dramaturgos de la vanguardia francesa en la posguerra y creador del teatro del absurdo; de Sergiu Celibidache, de 77 años, considerado un director de orquesta fundamental en la música actual, y de Emil Cioran, uno de los filósofos más radicales y originales de la Europa contemporánea.


MÁS INFORMACIÓN




Extraña orden de captura





 
Lo que irradian estos filósofos, escritores , y artistas traspasa los círculos de iniciados y logra la sanción, epidérmica pero valiosa como indicio, de la popularidad. Son nombres que por su universalidad oscurecen a otros muchos procedentes de otras fugas culturales rumanas, repartidas por casi todos los países de Europa occidental, Israel y Estados Unidos, donde forman un significativo núcleo residual en la cultura de los países de adopción.Víctor Stoichita, profesor de historia del arte en Múnich, habla de tres grandes exilos. Al primero pertenecen los viejos intelectuales y artistas que abandonaron su tierra en el período de entreguerras. Otro, con nombres menos conocidos, pero más numeroso, es el generado por el régimen de Ceaucescu. Y hay, a su juicio, "un tercer exilio, el exilio interior, que es el fundamental y de más vastas proporciones, cuya verdadera magnitud comenzará a averiguarse ahora".
La búsqueda de nombres famosos procedentes de Rumanía depara algunas sorpresas. Por ejemplo, que el Tarzán por excelencia del cine, Johnny Weissmüller, fue en realidad un niño de estirpe alemana nacido en Timisoara, ciudad donde se concentraron los más terroríficos estertores de la. dictadura agonizante. También en Timisoara nació, en otra familia de la minoría alemana, Arnold Hauser, cuya monumental obra Historia social de la literatura y, el arte es libro de consulta obligatoria en todas las universidades del mundo. Otro nacido en Timisoara fue Robert Klein, judío-alemán cuya obra fundamental, La forma y lo inteligible, es un libro clásico para el estudio del arte contemporáneo. Y fue en Timisoara donde Rainer María Rilke escribió sus Cartas a un joven poeta, destinadas a un muchacho cuyo trágico destino se hermana ahora con el de su ciudad.
Un nombre inseparable de la edad dorada de Hollywood, el gánster por excelencia del cine negro, nació en Bucarest y no se llamaba Edward G. Robinson, sino Emmanuel Goldenberg, judío rumano al que en broma llamaban Sapo de Transilvania sus colegas. Rumanos exiliados son Jean Negulesco, director de filmes conocidos como Belinda, Cómo casarse con un millonario y Creemos en el amor y la actriz Nadia Gray, que interpretó La dolce vita de Fellini y estuvo en repartos de filmes como Fantasía napolitana y Dos en la carretera. Nadia Gray se llama Nadia Kujnik-Herescu.
La historia contemporánea de Rumanía ha generado desde entreguerras varias oleadas de exilios, de manera que a lonesco, Cioran, Celibidache y Eliade les siguen otros de menor notoriedad, como el heredero intelectual del último Joan Petru Culianu; el premio Groncourt y residente en España, Vintila Horia; los escritores residentes en París Alexandre Papilan (Le fardeau) y Paul Goma; los directores teatrales Lucian Pintile y Andrei Serban, este último fundador del grupo neoyorquino La Mamma; el lingüista Eugenio Coseriu, profesor en Tubigen; el compositor Roman VIad, autor de musica para filmes norteamericanos e italianos (Romeo y Julieta de Castellani) y director de la ópera del Liceo romano; el arqueólogo Dinu Adamesteanu. Otro escritor es Virgil Georgiu, autor de La hora 25 y otro cineasta es Radu Gabrea, director del filme alemán Un hombre como Eva.
Tres mujeres
En el París de los años treinta tres mujeres rumanas, Ana Noailles, Helene Vacarescu y Marta Bibescu, crearon círculos de agitación para artistas e intelectuales. Estos círculos tuvieron una influencia notable en la vida cultural de uno de los más ricos períodos de París, cuando la capital francesa era también capital cultural del mundo occidental. Luis Buñuel pudo realizar su filme La edad de oro, la más famosa obra del movimiento superrealista en el cine, gracias al mecenazgo de uno de estos círculos, el del vizconde de Noailles, animado por su esposa Ana.
En el teatro francés triunfó el aura romántica de la actriz Elvira Popescu. En los cementerios de Francia, el Reino Unido, Suiza e Italia abundan las lápidas con nombres rumanos con resonancias universales, como el del pintor vanguardista Constantin Brancusi, muerto en 1956 y enterrado en París; el músico Georgi Enescu, muerto en 1950 y enterrado también en París; el pianista Dinu Lipatti, cuyos restos descansan en Ginebra.
Pero no sólo en los cementerios hay huellas de la gran fuga. Víctor Stoichita afirma que "no hay orquesta occidental de la que no formen parte instrumentistas rumanos, ni coro en que no haya voces rumanas. Las sopranos Viorica Cortez e Iliana Cotrubas superaron el anonimato y se convirtieron en solistas de primera fila", como el pianista Radu Lupu, el violonchelista Radu Aldulescu, la violinista Silvia Marcovicz.
La más grande sangría cultural se produce en los años ochenta. "Hay en Rumanía", dice Stoichita, "un gran movimiento cultural desconocido, formado por personas que nunca colaboraron con Ceaucescu. La supervivencia de estas personas en la última década es un drama de proporciones inimaginables en la Europa actual. Estos grupos son el más grande capital de la vida cultural rumana, un capital humano de valor incalculable, que forma auténticas cadenas humanas para la distribución de ideas, libros, filmes, revistas".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Havel, nuevo presidente de Checoslovaquia</title>
    <tags>
      <tag>KSC</tag>
      <tag>Alexander Dubcek</tag>
      <tag>Checoslovaquia</tag>
      <tag>Vaclav Havel</tag>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Eslovaquia</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>República Checa</tag>
      <tag>Partidos comunistas</tag>
      <tag>Centroeuropa</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El principal dirigente de la oposición checoslovaca, el dramaturgo Vaclav Havel, de 53 años, se convirtió ayer en el nuevo presidente del país al ser elegido por unanimidad por los diputados de la Asamblea Federal, en su gran mayoría integrada aún por miembros del partido comunista. Havel, que fue perseguido y encarcelado por el antiguo régimen, ha logrado un consenso nacional muy amplio para ser jefe del Estado de Checoslovaquia hasta la celebración de elecciones libres en 1990.El dramaturgo checoslovaco se convierte en el primer presidente no comunista de ese país del Pacto de Varsovia desde hace cuatro décadas, y su nombramiento culmina la primera fase de un proceso de reformas democráticas. Havel reunió los apoyos de comunistas, del Nuevo Foro, de la Iglesia y de los estudiantes.
Ante la Asamblea Federal, Havel juró por su conciencia y honor "fidelidad a la República Socialista de Checoslovaquia", aunque del texto quedó excluida la promesa de "fidelidad a la causa del socialismo", que fue eliminada de la Constitución el jueves. Desde el primer ministro, el comunista Marian Calfa, hasta el máximo representante de la Iglesia católica en Checoslovaquia, cardenal Francisek Tomasek, los líderes del país han elogiado la elección de Havel. "Sólo un hombre con ese crédito moral es capaz de garantizar la soberanía nacional en momentos tan agitados", dijo Calfa al proponer a Havel. El cardenal Tomasek señaló: "Estamos aquí para dar gracias a Dios por la gran esperanza que se ha abierto estos días".
La ceremonia de ayer se realizó un día después de que Alexander Dubcek, secretario del partido comunista durante la primavera de Praga, en 1968, fuera elegido a su vez presidente del Parlamento checoslovaco con el voto unánime de las dos Cámaras, después de 21 años de persecuciones y aislamientos. El socialismo de rostro humano inventado por Dubcek fue entonces reprimido por tropas del Pacto de Varsovia que invadieron el país.
Página 4
Editorial en la página 12

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>La población de Sibiu bucea su pasado en miles de fichas policiales</title>
    <tags>
      <tag>Rumanía</tag>
      <tag>Transición democrática</tag>
      <tag>Comunismo</tag>
      <tag>Europa este</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Miles de fichas policiales confeccionadas por la Securitate han caído en manos de la población de Sibiu, que el pasado jueves se pasó horas enteras buceando su pasado entre las 200.000 cartulinas encontradas.Además de la identificación de los individuos, las fichas reflejan los estudios del investigado, sus antecedentes políticos (eventual pertenencia a un partido durante la guerra), pertenencia a una minoría nacional (alemana, húngara, serbia etcétera) y un resumen de actividades cifradas por un código.
Algunos habitantes especialmente perseguidos tenían el honor de contar con seis informes diferentes (filiación, lugar de trabajo, domicilio, viajes por el interior de Rumanía, etcétera).
Las últimas precisiones en cada ficha están manuscritas y se refieren a las labores policiciales sobre el vigilado: escuchas telefónicas, intercepción del correo, seguimiento y, a veces, las palabras "sin interés'.
He aquí algunos ejemplos:
"Sofía R.: Nacida en 1937. Obrera, de la minoría alemana. No es miembro del partido y está bajo vigilancia por la Securitate. Motivo: Agitación hostil. Forma parte de la organización ilegal Bruderschaft". Esta información ha sido recogida por el oficial Andrei Nagy, que escribe a lápiz: "Poco importante. Ver informe colectivo".
"Rafila C.: Nacida en 1895. En 1958 tuvo palabras hostiles contra nuestro régimen y la socialización de la agricultura". Información del mayor Ion Matei. Una acotación al margen explica que Rafila C. ha fallecido. "Ficha no destruida y para mayor información ver informe C, volumen 12, páginas 396 a 412".
"En agosto de 1972, Verónica S. anunció a Stefania C. que próximamente recibiría la visita de turistas austriacos". Esta escueta información supuso que la Securitate abriera un informe de dos páginas sobre el asunto.
"Nicolae C.: Está en relación con el rumano Dan M., que vive en la RFA. Éste le ha anunciado su próxima visita a Sibiu de un tal Han H. Después de recibir esta información del 9º departamento del Ministerio del Interior en Bucarest, el capitán Ion Ungureanu ha decidido esperar la visita de Hans H. Necesario advertir a R.A." [posiblemente el nombre del informador].
"Paraschiva C.: Nacida en 1952. Está en relación con Brigitte F. y ha tenido comentarios críticos acerca del aprovisionamiento alimenticio en Rumanía".
Quien mira estas fichas con estupefacción es Dana, que perdió su trabajo de profesora de francés en la universidad por rehusar cooperar con la policía secreta. Poco después encuentra su ficha personal. "El oficial de la Securitate", dice, "pretendía que le informara sobre los comentarios de los estudiantes y del lector de francés en la universidad. Yo no quiero vengarme, solamente me gustaría preguntarle cómo se siente ahora. Si tiene el mismo miedo que yo he tenido durante años, hasta el punto que me planteé la posibilidad de suicidarme".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>Fagor.</title>
    <tags>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Fagor</tag>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
Las cooperativas del grupo unifican a partir del 1 de enero, su razón social bajo la denominación común de Fagor. El cambio afecta a nombres históricos como el de Ulgor, que hace referencia a las iniciales de los fundadores y que pasa a llamarse Fagor Electrodomésticos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-30">
    <title>KIO tiene 52.000 millones en acciones de bancos españoles</title>
    <tags>
      <tag>Grupo Torras</tag>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>BBV</tag>
      <tag>Kuwait Investments Office</tag>
      <tag>Banca</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
Javier de la Rosa, socio español de KIO, ha asegurado que el grupo árabe controla un 1%, del Banco Santander, un 3% del Banco Popular y un paquete "importante" en el Banco Bilbao Vizcaya, que se estima entre un 4% y un 5%. A precios de mercado, estas participaciones suman un valor de 52.000 millones de pesetas.Con la oferta pública de adquisición de acciones (OPA) presentada sobre el 100% del capital de Torras, KIO pretende llevar a cabo un proceso de reestructuración de las inversiones que ha venido realizando en España.
A partir de ahora, el Grupo Torras, como sociedad holding, asumirá todas las participaciones que KIO posee en empresas españolas, que serán incrementadas hasta alcanzar posiciones que garanticen el control de las distintas compañías. KIO, a su vez, se convertirá en el accionista destacado de Torras, con mas de un 70% del capital.
Por otro lado, las dos partes implicadas en el proceso de sucesión de Pedro Toledo dentro del BBV decidieron ayer volver a reunirse el martes, al tiempo que acordaban mantener "un pacto de silencio" hasta que encuentren una solución.

Páginas 51 y 53
Editorial en la página 12

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 30 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Mensaje de Constantino.</title>
    <tags>
      <tag>Grecia</tag>
      <tag>Constantino de Grecia</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El ex rey Constantino de Grecia, que se exilió tras el golpe militar de 1974, pidió ayer a su país que busque la unidad política y social para no quedarse marginado de Europa. Es el primer mensaje de Constantino desde el comienzo de su exilio en Londres.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>El PSOE prepara un plan para recuperar votos en las grandes ciudades</title>
    <tags>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Elecciones</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El PSOE va a preparar un plan de actuación en las ciudades, con la presencia de los militantes en los barrios y abriendo sus locales a los ciudadanos, de cara a las elecciones municipales y autonómicas de 1991 aunque el objetivo es consolidar la nueva organización a lo largo de los próximos cuatro años. El secretario de organización del PSOE, Txiki Benegas, ha convocado para mediados del mes de enero a todos los responsables de organización del partido para hacer el primer esbozo del plan que básicamente supone volver a la calle y a los movimientos ciudadanos como cuando estaba en la oposición.
Otro tanto harán los responsables de la misma área en Andalucía, al ser la primera federación del partido que tiene que afrontar unas elecciones como son las autonómicas de junio. El plan de partido coincidirá con las "medidas de choque" que se propone el Gobierno. En esta reunión se afrontará el fenómeno de desafecto del voto urbano que el PSOE viene experimentando elección tras elección y con mayor crudeza desde las europeas de junio. La mayor parte del casi millón de votos que perdió en las elecciones del 29 de octubre corresponde a las grandes ciudades.
"Adecuar el partido a las circunscripciones de forma que el PSOE tenga una estructura más descentralizada; acciones directas de los concejales en los problemas; abrir los locales del partido a los ciudadanos para que expongan sus preocupaciones; presencia del partido en los barrios", señala uno de los redactores de estas primeras ideas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>La batalla de Coppola</title>
    <tags>
      <tag>Películas TV</tag>
      <tag>Películas</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Cine</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
Al emitir las dos partes de El Padrino, Telemadrid marca un acontecimiento cinematográfico singular para el fin y el comienzo de año.La Paramount, pretendiendo hacer una película de impacto, financió a Mario Puzzo la escritura de una novela para realizar posteriormente el filme. El libro fue un best-seller que vendió 11 millones de ejemplares a pesar de las dificultades que puso la liga de Antidifamación Italo-Americana para evitar su difusión.
Los productores pensaron primero en Peter Yates y después en Costa Gavras para dirigir la película. Al final, un joven de apenas 30 años llamado Francis Ford Coppola, cuyo mérito más sobresaliente era ser guionista oscarizado de la película Patton, se alzó con el proyecto. Sin embargo, tuvo que luchar contra multitud de elementos adversos para conseguir el éxito.
Convenció a los productores de que la acción se desarrollara en las calles de Nueva York y en la época de los años cuarenta, y no en San Louis y en los años setenta, como estaba previsto. Tampoco gustaba a los productores que fuera Marlon Brando el intérprete de don Corleone. La figura del mítico actor de los sesenta estaba devaluada, no era. comercial y había creado constantes problemas en sus anteriores películas. Brando se sometió a una prueba voluntaria y sin apenas maquillaje demostró a todos que él era el único que podía encarnar al viejo don Corleone. Fue aceptado con la condición de que no cobrara sus altos honorarios y recibiera a cambio un porcentaje de los beneficios del filme.
Coppola, seguro del proyecto que tenía entre manos, venció todos los obstáculos a cambio de no recibir ningún salario por su trabajo, que cambió por un 6% de los beneficios de la película.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Medio centenar de heridos en una marcha pacifista en la ciudad vieja de Jerusalén</title>
    <tags>
      <tag>Israel</tag>
      <tag>Pacifismo</tag>
      <tag>Movimientos sociales</tag>
      <tag>Oriente próximo</tag>
      <tag>Policía</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Fuerzas seguridad</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Justicia</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El Ejército israelí se enfrentó ayer a millares de manifestantes pacifistas llegados de Europa, de lugares de Israel y palestinos de los territorios ocupados, que hicieron una cadena humana alrededor de la ciudad vieja de Jerusalén. Un primer balance de los enfrentamientos habla de 50 heridos, tres de ellos en estado grave.
Fuentes hospitalarias de Israel informaron que entre los heridos hay un grupo de pacifistas italianos, algunos niños y fotógrafos de prensa. Asimismo fueron detenidos más de medio centenar de palestinos. Entre los heridos se encuentra una eurodiputada italiana, Dacia Valent, de 28 años, y un médico suizo. Valent, hija de un diplomático italiano y una princesa somalí, había sido detenida el viernes cuando la policía intervino con gases lacrimógenos para dispersar a una manifestación de 4.000 mujeres que pedían la creación de un Estado palestino independiente.Los enfrentamientos comenzaron a mediodía de ayer, cuando más de un millar de policías israelíes organizaron un cordón entre los manifestantes y nacionalistas ultraortodoxos judíos para evitar enfrentamientos. Sin embargo, los choques se produjeron entre militares, policías y una parte de los 25.000 manifestantes que, provenientes de 18 países, festajaron ayer con una cadena humana en torno a la muralla de la ciudad vieja de Jerusalén el lema "1990: Año de la paz".
Las emisoras de radio israelíes informaron que los desórdenes comenzaron cuando centenares de palestinos llegados (desde diversos puntos de la Cisjordania y del este de Jerusalén comenzaron a gritar eslóganes nacionalistas y arrojar piedras.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>La pescadilla y los taxistas</title>
    <tags>
      <tag>Esquizofrenia</tag>
      <tag>Enfermedades laborales</tag>
      <tag>Enfermedades mentales</tag>
      <tag>Enfermedades</tag>
      <tag>Medicina</tag>
      <tag>Salud</tag>
    </tags>
    <text>
"Es la pescadilla que se muerde la cola, sí. Si tu vida privada no es apasionante, trabajas en exceso. Si trabajas demasiado y te enganchas, el agotamiento limita tu mundo personal y tus relaciones. Y vuelta a empezar". Cristina, de 29 arios, salió de este círculo bruscamente, cuando el delirio laboral la llevó a pedir 15 días de vacaciones a su empresa para irse a Barcelona "a aprender" para su nuevo puesto directivo. "O sea, una estupidez o un agobio mental, como quieras llamarlo". Era su oportunidad. El puesto le venía grande, y su autoexigencia fue paralela.La cuestión es que se hundió. "Salíamos de trabajar un compañero y yo. Él se percató antes que yo de que tenía la cara descompuesta. Rompí a llorar y me agarré a él. Me sentí terriblemente cansada, no queriendo parar. Estaba engañándome...".


MÁS INFORMACIÓN




Una droga modélica y eficaz





 
Cristina estudió Historia sin mucha convicción. El paro y su natural capacidad la llevaron a su actual ocupación como directiva en una empresa de transportes internacionales. Ahora trabaja nueve horas, más o menos, y ya no se siente enganchada al trabajo como entonces. Cree que en la dedicación interviene, desde luego, la falta de vinculación afectiva. "O sea, que hay que ser un soltero liberal con una vida privada-pública", afirma, "si tienes pareja, cortas en un momento determinado". Ha observado también que los hombres casados permanecen más horas en el trabajo en temporadas en que, por variadas razones, prefieren no estar en casa.

Ganar para huir

Nadie reconoce su adicción al trabajo, en esa confusa neblicial del éxito, igual que hay alcohólicos que juran que beben "lo nornial", porque precisamente es normal socialmente la media docena de combinados y alguna cosa más que se meten entre pecho y espalda cada día. Pese a que los workaholics no suelen consultar por eso, el psiquiatra Diego Figuera ha visto casos de adicción en profesionales liberales, empleados "de banca, por ejemplo", que tienen que mantener su posición, "y en taxistas, que consultan por calambres, dolores de cabeza y de tripa y otros problemas psicosomáticos, y es que están al volante del coche 18 horas al día. Lo que ocurre es que tienen una mala relación de pareja y una regular aceptación de los vínculos con los hijos. Con la excusa de conseguir una casa mayor y mejorar las comodidades, huyen de casa, pero se convierten en esclavos".
"Los límites en el trabajo te los tienes que poner tú", dice él con ciertas dudas sobre su propia capacidad para interponer los suyos. "Por ejemplo, hay médicos que se ponen muchas guardias y se pasan todo el día en el hospital, un régimen de vida que se acaba convirtiendo en una necesidad".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Desigual incidencia de la huelga en el sector hostelero de Santa Cruz de Tenerife</title>
    <tags>
      <tag>Huelgas sectoriales</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Hostelería</tag>
      <tag>Huelgas</tag>
      <tag>Canarias</tag>
      <tag>Empleo</tag>
      <tag>Conflictos laborales</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Política laboral</tag>
      <tag>Relaciones laborales</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
      <tag>Turismo</tag>
    </tags>
    <text>
El fin de año se desluce en el sector turístico de Tenerife al iniciarse ayer la anunciada huelga de hostelería, que se prolongará hasta el próximo 12 de enero. Patronal y trabajadores han roto las negociaciones en el momento previo a rubricar el nuevo convenio, que tendría validez para el próximo trienio.La incidencia de la huelga tiene lectura diferente según las partes. Para la patronal, está siendo secundada de forma irregular y afecta a menos de una veintena de centros hoteleros.
Para los sindicatos, la convocatoria es todo un éxito y supone un para del 75% al 80% en los grandes hoteles.
El conflicto surge en plena recesión turística, cuando el índice de ocupación en el sector roza levemente el 60%. Las negociaciones mantenidas estas últimas semanas han conducido a un cruce de acusaciones entre las partes, pasando por momentos, en los que los sindicatos conseguían rebasar sus iniciales reiviridicaciones. Los desacuerdos surgen en la solicitud de reducción de media hora para los trabajadores de jornada continua, y en el incremento salarial. La patrorial ofrece la previsión de inflación y los sindicatos piden el índice de premios al consumo (IPC) real más tres puntos.
A, le largo de estos últimos dias se han celebrado numerosas reuniones, con la mediación de la Dirección Territorial de Trabajo del Gobierno de Canarias. La reducción de jornada no es aceptada por los empresarios. Argumentan que afecta sólo a 1.000 trabajadores, beneficiados ya por una reducción de facto que se da en sus horarios. En cuanto al incremento salarial se han cursado varias propuestas, pasando de 1 a 4,57 puntos.
Las cifras del sector hotelero siguen siendo un auténtico interrogante, y por ello sólo se consideran estimativas. Se habla de 30.000 trabajadores y de más de 5.000 empresas hoteleras y extra hoteleras. El empresariado se agrupa en dos entidades: Asociación Hotelera y Extra Hotelera (Ashotel) y Asociación de Empresarios de Hostelería de Tenerife (AEHT), que engloba a bares y cafeterías. UGT y CC OO son los sindicatos más representativos del sector.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Vela.</title>
    <tags>
      <tag>Vela</tag>
      <tag>Deportes acuáticos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
El barco español Fortuna navegaba ayer a buena velocidad, entre 11 y 12 nudos, tras sufrir en la madrugada un agujero de vientos que le retuvo encalmado durante más de cuatro horas. A pesar de ello, el velero español, patroneado por Jan Santana, se mantiene entre los primeros barcos de la flota. La clasificación general, cuando se cumple el octavo día de navegación, presenta dos grupos claramente diferenciados. En el grupo de cabeza, en el que se encuentra el Fortuna, navegan siete veleros separados por tan sólo 54 millas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>La Real Sociedad resolvió en cuatro minutos ante el Cádiz</title>
    <tags>
      <tag>Cádiz CF</tag>
      <tag>LFP</tag>
      <tag>Liga</tag>
      <tag>Crónicas deportivas</tag>
      <tag>Real Sociedad</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
La fortuna volvió a estar ayer del lado de la Real Sociedad. Un despiste de la zaga gaditana en la ejecución de un saque de banda permitió a los donostiarras doblegar la resistencia andaluza. Corría el minuto 69 y el marcador se mostraba inamovible. Sin embargo, Larrañaga, que estaba libre de marca, no tuvo mayores problemas para batir a Bermell. Un gol que desmontó todo el entramado defensivo del Cádiz, que hasta ese momento había funcionado a la perfección.A partir de ese instante, el conjunto blanquiazul realizó los mejores minutos de fútbol. Por su parte, el conjunto de David Vidal fue incapaz de sobreponerse al gol de Larrañaga, lo que fue aprovechado por Aldridge cuatro minutos después para lograr el segundo tanto.
Los seguidores donostiarras acudieron al campo de Atocha muy confiados. La mayoría pensaba que la goleada se podía producir. Sin embargo, al final se tuvieron que conformar con dos goles. El Cádiz no estaba por la labor de recibir un tanteador de escándalo.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>El Madrid más goleador de la historia</title>
    <tags>
      <tag>Osasuna</tag>
      <tag>LFP</tag>
      <tag>Liga</tag>
      <tag>Crónicas deportivas</tag>
      <tag>Real Madrid</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
Esta temporada, las crónicas de los partidos del Real Madrid en el estadio Bernabéu podrían basarse en un guión-tipo: gol madrugador; dominio absoluto del líder en el juego; cómoda ventaja en el descanso; confirmación de la goleada al principio del segundo tiempo, y metedura de pata del entrenador John Toshack para animar el ambiente en la última media hora. El único dato nuevo introducido en el guión de ayer estuvo en la consecución de un récord histórico: en nueve partidos jugados esta temporada en su estadio, el Madrid ha marcado 40 goles. Hasta ahora, el récord del Madrid era de 39 goles, en igual número de partidos, en la temporada 1958-59.Los partidos del Madrid en el Bernabéu carecen de emoción. Parecen como esas series americanas de televisión en la que el protagonista nuca es herido por los malos y acaba siempre con la chica más guapa. Son ideales para los enfermos cardiacos que no quieran asumir riesgos. Los rivales salen derrotados psicológicamente, sin ambición en sus cerebros.
El Madrid cumplió su jornada laboral con eficacia profesional. Olvidados los experimentos de Toshack, el equipo ha recuperado su juego natural: mareo del rival en el centro del campo, con continuos pases en corto, y acelerones imprevistos en la zona de definición. Cuando el Madrid funciona como ayer, a 33 revoluciones por minuto en el centro, y a 45 rpm cuando entra en el área contraria, la única obsesión que puede tener el equipo contrario es evitar la goleada. La resistencia psicológica suele durar poco. Ayer sólo se necesitaron tres minutos para que el balón llega se al fondo de la red osasunista.
Una de las razones básicas del buen funcionamiento del Real Madrid está en el regreso de Michel a su banda derecha Michel participó en los cuatro goles de su equipo, y parece demostrar que, poco a poco, está saliendo del largo túnel negro en el que él mismo se metió al final de la pasada te,porada Michel, Martín Vázquez y Butragueño se divirtieron como locos en la primera parte; se conocen tanto que son capaces de enviarse el balón con los ojo vendados.
Osasuna trataba de cerrar huecos, empujado por las tremendas broncas que lanzaba a sus compañeros Roberto desde la portería. Pero los, buenos movimientos de Ciganda o el afán de lucha de Sola. no eran suficientes para desequilibrar a un Madrid perfectamente aposentado en el terreno de juego. Sólo tuvo una oportunidad en todo el encuentro, cuando Urban -un polaco poco peleón- remató flojo y desviado en buena posición (m. 19).
Los espectadores del Bernabéu saben que se desplazan al estadio para ver ganar a su equipo. Por eso, su única ilusión es ver goles preciosos -como el logrado ayer por Michel a pase de Butragueño- o jugadas espectaculares. Hasta el minuto 59, no tenían queja. Schuster tocaba el balón en el aire tres o cuatro veces; Fernando Hierro se entretenía enviando balones largos; Hugo buscaba desesperadamente más volteretas que celebrar, y Butragueño acertaba más que otras veces en su función de pivote en el ataque.
Todo se fue al traste con otra tozudez de Toshack, un galés poco dotado para la diplomacia. En una tarde tranquila en la que podía haber pasado desapercibido, le robó al público a los dos hombres más espectaculares: primero a Butragueño (para dar entrada al defensa Solana) y después a Hugo Sánchez. El público, claro, no se lo perdonó. Ni siquiera tuvo en cuenta las fechas en las que nos encontramos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Clase de ballet</title>
    <tags/>
    <text>
El bailarín de origen ruso Mihail Barishnikov presenta un diccionario básico de ballet de la A a la Z. Día 1, por TVE-1, a las 8.00.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Barco desaparecido.</title>
    <tags>
      <tag>Naufragios</tag>
      <tag>Personas desaparecidas</tag>
      <tag>Casos sin resolver</tag>
      <tag>Accidentes marítimos</tag>
      <tag>Casos judiciales</tag>
      <tag>Accidentes</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
El barco Panchita Reina del Mar, que naufragó el pasado 18 de diciembre, sigue sin ser localizado después 15 días de búsqueda. El pesquero desapareció con sus siete tripulantes cuando las olas alcanzaban cuatro metros de altura.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Balonmano</title>
    <tags>
      <tag>BM Granollers</tag>
      <tag>FC Barcelona balonmano</tag>
      <tag>Crónicas deportivas</tag>
      <tag>Balonmano</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
El Cacaolat y el Barcelona empataron ayer a 26 goles en partido de Liga jugado en Granollers. El Barça logró el tanto del empate a falta de un segundo para la conclusión del encuentro, tras señalar los árbitros una falta de pasividad al equipo local cuando faltaban 11 segundos para el final.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Banesto y Aker AS estudian un proyecto de cooperación en el sector cementero</title>
    <tags>
      <tag>Filiales</tag>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Banesto</tag>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>Aker Norcem</tag>
      <tag>Política industrial</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Industria</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
El Banco Español de Crédito, (Banesto), cabecera de un grupo industrial con intereses en distintos sectores, ha reanudado sus contactos con la compañía noruega Akercement AS para "encontrar una solución satisfactoria para ambas partes y para Valenciana de Cementos" tras el conflicto abierto por la pérdida del control, por parte del banco, de la cementera española.
Los responsables del área industrial de Banesto se reumeron con Akercement en vísperas de la pasada Nochebuena, el día 22, a petición de la entidad española, según confirmó un portavoz de la propia Aker en Oslo. En esta reunión, los representantes del banco formularon una "propuesta concreta de cooperación de ambas partes en Valenciana y en el sector cementero".
Aker estudia en la actualidad esta propuesta, que será contestada previsiblemente en enero, según la misma fuente, que declinó comentar el contenido concreto de la oferta.
El eventual acercamiento entre ambas partes se haría a través de vías de colaboración específicas. El portavoz tildó de "carentes de fundamento" las informaciones aparecidas sobre una oferta de Banesto para comprar un paquete mayoritario del capital de Aker.
'La joya de la corona'
Valenciana de Cementos, una de las joyas de la corona de Banesto, tiene un valor bursátil de alrededor de 225.000 millones de pesetas y está incluida en el proyecto diseñado por el banco para concentrar sus participaciones industriales en una corporación.Valenciana controla además el capital de las sociedades Cementos del Mar y Cementos del Atlántico, dentro de un sector industrial con espectaculares perspectivas de negocio que ha atravesado este año por una profunda reestructuración en España.
Banesto perdió el control de Valenciana de Cementos a raíz de la venta del 13,5% del capital de esta empresa a Aker. La operación, propiciada por las familias Serratosa y Garnica, tradicionalmente vinculadas al capital de Banesto, era desconocida por la dirección del propio banco.
Tras el golpe de mano, los paquetes de ambas familias y de Aker suman la mayoría absoluta en el capital de Valenciana; una situación que ahora intenta cambiar la dirección del Banesto al no existir un pacto de sindicación de acciones entre las familias y Aker.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Aumenta la disidencia regional en el CDS, pero sin plantear alternativas a la dirección nacional</title>
    <tags>
      <tag>José Ramón Caso</tag>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Fernando Castedo</tag>
      <tag>CDS</tag>
      <tag>Conflictos políticos</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
La dirección del Centro Democrático y Social (CDS) asegura que no habrá una candidatura alternativa a los actuales dirigentes en el congreso de febrero, confiada en que los brotes, de disidencia que se dan en muchas federaciones obedecen a razones muy diferentes y con difícil capacidad de articularse. El secretario general del CDS, José Ramón Caso, afirma que "después de tres derrotas electorales no ha habido más de 300 bajas", rechaza las acusaciones de "falta de democracia interna" y pregunta a los disidentes cuáles son las razones políticas o doctrinales que los separan de la dirección.
El diputado Fernando Castedo revela que no es punta de lanza de la disidencia, aunque confirma su deseo de que "cambie la dirección en Madrid", al tiempo que no descarta su salida del partido las cosas no cambian".Los brotes de disidencia en el CDS se han recrudecido en simultaneidad con el descenso electoral de los centristas, que comenzó en junio con las elecciones europeas, continuo en las legislativas y fue rotundo en las autonómicas de Galicia del pasado 17 de diciembre, al no obtener representación. Aun así, no cabe hablar de disidencia organizada, toda vez que las discrepancias son de orden regional y generalmente personal san que afecte a la dirección nacional y, por supuesto, a Adolfo Suárez, al que todos reconocen como "valor indiscutible".
En estos momentos hay conflictos abiertos en Galicia, Murcia, Navarra, Palma de Mallorca y el País Vasco. José Angel Campo Muro, miembro de la ejecutiva regional del País Vasco y ex secretario provincial de Vizcaya, anunció ayer que, junto con otros 44 compañeros, abandona el partido.
Estas bajas se producen, según Campo Muro, "por la antiestatutaria y cuasi clandestina" convocatoria de la asamblea provincial del partido del día 28 de diciembre, en la que se eligió un nuevo comité ejecutivo que sustituía, a su vez, a la gestora formada hace un año.
Los críticos de Madrid, a pesar de que la repercusión de sus acciones es mucho mayor, no se han puesto en contacto con otras organizaciones regionales, y en principio sus esfuerzos se dirigen a tener representación propia en el congreso nacional junto con la lista oficialista. Entre los críticos estará Fernando Castedo que, al ser el más conocido, en los ámbitos políticos nacionales ha aparecido como cabeza de la disidencia del CDS y objetivo de referencia para los dirigentes nacionales. El secretario general del CDS, José Ramón Caso afirma que Castedo incurre en incoherencia "con su propia línea argumental". "No se puede decir que no se cuenta con la militancia y afirmar que si no triunfan sus tesis se marcha" Caso lanza una velada advertencia a Castedo: "Si un diputado se va del partido tiene que dejar el escaño, eso está en la filosofía del propio partido".
Fernando Castedo fue preguntado ayer por este perióodico sobre si piensa abandonar el CDS y si en ese caso dejaría el escaño. "Por supuesto, si un día me voy del partido dejaré el escaño. Cualquiera que me conozca ni lo dudaría", afirmó. Según Castedo, "si las cosas siguen así no tiene sentido continuar". No ocultó su intención de trabajar con el afán "de que cambie la dirección de Madrid", no así para urdir una estrategia nacional. "No me he reunido con nadie, no estoy en esa labor, y además de que no entre en mis cálculos, no creo que eso ayude a resolver los problemas".
La ausencia de libertad interna que denuncian los críticos es rechazada por el secretario general, José Ramón Caso, para el que "es poco serio" hablar de crisis en el CDS. A su juicio, hubo crisis en el PSOE cuando se discutió la eliminación del marxismo; en el PCE, con renovadores y ortodoxos o la apuesta por Izquierda Unida, etcétera". "En esos casos sí se puede hablar de crisis, porque son cuestiones muy serias. Yo pregunto quién cuestiona en el CDS aspectos de las esencias o ideológicos".
Del congreso saldrá un CDS de "centro progresista", reforzada su independencia y "dejando claro que cualquier acuerdo será coyuntural, como lo es en tres lugares con el PP".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Los obispos de Panamá piden al Papa que entregue a Noriega</title>
    <tags>
      <tag>Nicaragua</tag>
      <tag>Invasión Panamá</tag>
      <tag>Panamá</tag>
      <tag>Manuel Antonio Noriega</tag>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>George Bush</tag>
      <tag>Ciudad del Vaticano</tag>
      <tag>Invasiones</tag>
      <tag>Centroamérica</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Estados Unidos</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Acción militar</tag>
      <tag>América</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Conflictos</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Los obispos de Panamá pidieron ayer al Papa que entregue a Noriega "a la justicia" sin tomar en consideración el país que deba Juzgarlo. Poco antes de esta declaración de la Conferencia Episcopal panameña, las tropas norteamericanas, que siguen rodeando la nunciatura donde el general derrocado permanece asilado desde hace una semana, irrumpieron en la residencia de¡ embajador de Nicaragua en busca de un supuesto arsenal de armas. Como respuesta, el presidente Daniel Ortega ordenó la expulsión de 22 diplomáticos norteamericanos de Managua. El presidente Bush calificó de "lamentable error" el asalto estadounidense a la representación diplomática nicaragüense.


MÁS INFORMACIÓN




España censura el allanamiento





 
Por otro lado, soldados norteamericanos fuertemente armados registraron ayer las oficinas de la agencia Efe, de Iberia y del Banco Exterior de España en Panamá, en lo que calificaron "un registro de rutina". [El ministro de Asuntos Exteriores español, Francisco Fernández Ordóñez requirió anoche del embajador en Panamá, Tomás Lozano, una detallada información sobre estos registros a empresas españolas.Por su parte, el presidente de la agencia Efe, Alfonso S. Palomares, expresó al embajador de Estados Unidos en Madrid, Joseph Zappala, su "más enérgica protesta" por la acción de los soldados estadounidenses.]
Todos los obispos panameños, encabezados por el arzobispo de Panamá, Marcos Gregorio McGrath, dirigieron ayer una carta a Juan Pablo II en la que le advierten que "el proceso de pacificación y el ordenado retorno a la vida en libertad está impedido mientras dure la permanencia del general Noriega en la nunciatura".
Por esta razón, la Iglesia panameña, que dice actuar "de acuerdo con el nuncio". Sebastián Laboa, pide al Papa que Noriega sea entregado a la justicia bajo ciertas condiciones, entre las que menciona la exclusión de la pena capital, un juicio justo para el general y que sea procesado "sólo por los delitos especificados".
La mención de la pena de muerte en el documento indica que los obispos panameños están pensando que sea juzgado en EE UU. La carta no precisa, sin embargo, a qué justicia debe ser entregado Noriega, si bien deja abierta la puerta a que sea, puesto a disposición de los norteamericarios. "En cuanto al Estado que deba juzgarlo", dice el documento, "dependerá tanto del Gobierno de Panamá como de los tratados internacionales sobre extradición". El mensaje afirma que el Vaticano dispone de asesores jurídicos apropiados para resolver este problema.
La misiva de la Conferencia Episcopal se puede considerar una respuesta a la posición expuesta el viernes por el Vaticano, que concedió asilo político temporal a Noriega y anunció que no entregaría al general a las tropas estadounidenses.
Pasa a la página 3


EE UU asalta la Embajada de Nicaragua en Panamá

Viene de la primera páginaLos obispos panameños consideran a Noriega "autor de crímenes abominables" y mencionan que "la mera posibilidad de que el general no sea llevado ante la justicia provoca un temblor en el pueblo y en la Iglesia panameños". Advierten también al Papa que, de permanecer en libertad en cualquier parte del mundo, también actuará lo antes que pueda contra el Gobierno panameño.Las tropas de Estados Unidos violaron el derecho a la inmunidad de las sedes diplomáticas y elevaron el clima de tensión militar en Centroamérica al irrumpir por la fuerza en la noche del viernes en la residencia del embajador de Nicargua en Panamá en busca de un presunto arsenal de armas. Esta acción crea un precedente con vistas a la posibilidad de que los norteamericanos decidan atrapar a Manuel Antonio Noriega en el interior de la nunciatura.El embajador de Nicaragua, Antenor Ferrey, declaró que, después de largas conversaciones con las tropas norteamericanas, forcejeó con un soldado para impedirle el paso a ¡a residencia oficial y ambos cayeron al suelo. La cuñada de Ferrey denunció que fue golpeada en el brazo por un soldado cuando ella quiso llamar por teléfono y que, posteriormente, los militares arrancaron el cable de una de las dos líneas telefónicas de la casa.
 
 

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>El tratamiento del cante</title>
    <tags>
      <tag>José Menese</tag>
      <tag>Flamenco</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Estilos musicales</tag>
      <tag>Música</tag>
    </tags>
    <text>
El tratamiento que el cante flamenco recibe en su periódico es deficiente y perjudicial. Deficiente porque las reseñas -que sólo eso son- se reducen a la enumeración de personajes y sus respectivos cantes, bailes o toques. Perjudicial, porque el escueto comenta no que a veces acompaña aquella enumeración no refleja el ámbito que se crea en las distintas intervenciones, y menos aun el ánimo la preparación o la genialidad de los protagonistas, privando al lector de elementos decisivos para interpretar lo sucedido, incluso abocándole a malas interpretaciones.En un mundo tan peculiar, por único y extraño, como es el del cante, o se profundiza en lo que supone cada actuación o es mejor reducir la información a la mera noticia del programa. Porque si no se ahonda un poco puede sucede lo que con frecuencia sucede. Y baste como ejemplo la reseña de la jornada flamenca en el colegio mayor Chaminade, publicada en este periódico el 28 de noviembre de 1989. De la intervención de José Menese se dice: "Menese no estaba en buenas condiciones", él lo advirtió al comenzar, "pero puso empeño en superar ese handicap y con mucho corazón logró momentos brillantes".
Cierto que Menese anticipó que se encontraba rozao de la voz tras un desafortunado e incómodo viaje. Era evidente. Pero no sólo eso, es que se le notaba inseguro y hasta con miedo de no poder arrancarse siquiera. Cuando Enrique de Melchor -cada día más consciente de lo que es y, significa el cante- inició el toque para el taranto, Menese hubiera preferido "irse andando hasta Sevilla", que diría El Gallo, con tal de no cantar. Pero cantó. Cantó el taranto la fárruca, la petenera, una soleá, por seguiriyas y por tonás. Es decir, cantó sin concederse ventajas. Y cantó para "rajarse la camisa". Porque es muy distinto encontrar se bien y cantar bien que encontrarse matao y cantar como lo hizo Menese esa noche. El resurgimiento de sus propias cenizas, peleando desde,él mismo y contra sí mismo, solo, porque solo está el cantaor cuando canta, y más cuando está arrebatado y dispuesto a reventar si es preciso; el desafío a la propia naturaleza, tensando todos los músculos, levantando enérgica la cabeza, apretando los puños y despatarrándose sin miramientos, supuso mucho más que "superar un handicap" y lograr "momentos brillantes".-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>'Narciso negro'</title>
    <tags>
      <tag>Películas TV</tag>
      <tag>Películas</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Cine</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
ANTENA 3 T. V.15.00(1946). 101 minutos. Directores: Michael Powell y Emeric Pressburger. Intérpretes: Deborah Kerr, Sabú y Jean Simmons.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>"My name is Panama"</title>
    <tags>
      <tag>Panamá</tag>
      <tag>Invasión Panamá</tag>
      <tag>Manuel Antonio Noriega</tag>
      <tag>Centroamérica</tag>
      <tag>Estados Unidos</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Invasiones</tag>
      <tag>Acción militar</tag>
      <tag>América</tag>
      <tag>Conflictos</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
La invasión de Panamá, inicialmente planteada como una acción desproporcionada contra un hombre que se había convertido en obsesión para la Administración norteamericana, ha ido lentamente apareciendo como un éxito militar y político para los intereses de EE UU, gracias, sobre todo, a la colaboración y respaldo de una inmensa mayoría de la población panameña, sumida en un singular proceso con síntomas de aberración histórica. Unos soldados norteamericanos exhibían ayer, orgullosos, junto a sus ametralladoras, las tarjetas de felicitación navideña que unos niños panameños les habían dibujado con cariñosos saludos para "the American soldiers" (para "los soldados americanos"). En los puntos de vigilancia de las tropas de ocupación se acumulan cantidades exageradas de comida y refrescos regalados por los panameños
La gente aplaude el paso de los carros de combate, denuncia a los vecinos ligados al antiguo régimen y, sin distinción de condición social, raza, edad o sexo, recibe a los invasores como una fuerza de liberación. Un profesor universitario comentaba con preocupación que era imposible encontrar en el campus a un solo estudiante que condenase la invasión norteamericana.Los norteamericanos no han encontrado resistencia siquiera de los antiguos funcionarios del Gobierno o de los militares a las órdenes del general Manuel Antonio Noriega. Todos los oficiales de las antiguas Fuerzas de Defensa se han entregado ya o permanecen refugiados en embajadas extranjeras. Ni uno solo de los integrantes del Estado Mayor de Noriega empuñó las armas contra los invasores.
El ex vicepresidente Carlos Ozores, a quien se suponía un norieguista de pro y un ideólogo del torrijismo, hizo el jueves unas declaraciones en las que se refería a Noriega como "el ex general" y se mostraba a favor de que sea juzgado "por sus delitos" en Panamá y, después, en Estados Unidos. También el ex presidente Francisco Rodríguez se ha separado públicamente del régimen al que sirvió hasta hace dos semanas. El respaldo popular, el desmoronamiento del régimen anterior con la misma facilidad que un azucarillo en el café, contribuyeron a la imagen de que la invasión había sido un triunfo político y rebajaron considerablemente las críticas internacionales.
En América Latina, EE UU no ha tenido ni mucho menos que hacer frente a una oleada de protestas por la invasión de Panamá. A excepción de la retirada del embajador peruano en Washington y de la suspensión de la cumbre antidrogas prevista para el próximo mes de febrero, con asistencia del presidente George Bush, el Gobierno norteamericano no ha pagado un alto precio en sus relaciones con los países latinoamericanos por la ocupación del territorio panameño.
Reconocimientos
Algunos Gobiernos, como los de Costa Rica y El Salvador, ya han reconocido al presidente puesto por Estados Unidos, Guillermo Endara, y otros países, como Colombia, han responsabilizado indirectamente a la Organización de Estados Americanos (OEA) por su falta de firmeza contra el general Noriega. Incluso socialdemócratas con tradición nacionalista, como el presidente de Venezuela, Carlos Andrés Pérez, reaccionaron con prudencia y recordaron la gravedad de los delitos que se le imputan a Noriega.
Hay que tener también en cuenta. la falta de una resistencia real por parte de un Ejército de 15.000 hombres, obviamente muy inferior en número y recursos al de Estados Unidos, aunque supuestamente dotado de un espíritu nacionalista suficiente para defender su patria al menos durante unos días.
Según políticos del antiguo régimen, las desarticuladas Fuerzas de Defensa de Panamá tenían planes para destruir el canal de Panamá y organizar una importante fuerza guerrillera en el momento en que los norteamericanos pusiesen un pie en Panamá. Las tropas norteamericanas han frustrado todos esos planes con el sacrificio de sólo 24 vidas de sus propios soldados, seis más que en la invasión de la pequeña isla de Granada en 1983.
Este grave episodio de la historia de Panamá empezó en la primera hora de la madrugada del pasado día 20 de diciembre con tragedia y destrucción. Los aviones norteamericanos arrasaron con sus bombas el cuartel central de las Fuerzas de Defensa y todas las manzanas que lo rodeaban. Tal vez 300 vidas inocentes quedaron bajo los escombros del popular barrio de Chorrillos.
Durante dos días las tropas norteamericanas dispararon contra todo lo que se movía, bombardearon todas las instalaciones militares panameñas y liquidaron a cañonazos los pequeños focos de resistencia. El saldo de esa represión fue de más de 600 muertos, según cifras no oficiales pero que se pueden considerar prudentes.
Cuando los norteamericanos llegaron a los cuarteles, los encontraron vacíos porque los oficiales y soldados se habían vestido con ropa civil y habían huido. En un principio se Pensó que se habían reagrupado casi todos en las montañas o en algunos barrios de las principales ciudades para preparar la resistencia, pero después se ha sabido que, simplemente, se fueron a sus casas, a robar y a esperar la oportunidad de ponerse a las órdenes del siguiente Gobierno.
Algunas fuentes próximas al anterior régimen aseguran que quedan algunos hombres torrijistas en el interior del país con decisión para defender la soberanía panameña, pero la formación de un movimiento de esas características parece todavía muy remota.
Saqueadores y ladrones
Preocupados por no sacrificar vidas propias a manos de francotiradores y delincuentes, los oficiales norteamericanos dejaron vía libre durante dos días a los saqueadores y ladrones, quienes, alentados por los Batallones de la Dignidad, causaron un destrozo que puede calcularse en unos 3.000 millones de dólares, una cifra astronómica para la economía de Panamá.
Los Batallones de la Dignidad, la fuerza paramilitar formada por Noriega en el último año de su mandato, tenían instrucciones de destruir la ciudad antes de entregársela a los norteamericanos. Sólo lo consiguieron parcialmente. En muchos barrios los vecinos fueron testigos de cómo los integrantes de los batallones saqueaban primero las tiendas y protegían después a los demás saqueadores.
Las tropas de Estados Unidos tardaron dos días en actuar contra el pillaje. La explicación oficial fue la de que tenían otras prioridades, pero parece subyacer en esa decisión una voluntad premeditada de desprestigiar al antiguo régimen, además del temor a la pérdida de vidas propias. Un observador calcula que los norteamericanos habrían sufrido un centenar de bajas mortales si se hubieran desplegado por la ciudad inmediatamente después de la invasión.
Cuando los soldados norteamericanos comenzaron el sábado día 23 a tomar control de las calles, la población los recibió con alivio. Incluso personas sentimentalmente vinculadas al antiguo régimen confiesan que se alegraron de la presencia de las tropas estadounidenses después de haber estado durante dos días sometidos al terror de los Batallones de la Dignidad y de los delincuentes.
Hasta ese momento quedaba, sin embargo, un punto incumplido del plan norteamericano. El general Noriega seguía libre y en paradero desconocido. Un día después, en la Nochebuena, el propio Noriega acabó con esa inquietud entregándose en la Nunciatura Apostólica en la capital panameña.
Pese a la alocución radiada en la que Noriega pedía luchar contra la invasión y anunciaba que se mantenía al frente de la resistencia, lo cierto es que el general nunca estuvo ni siquiera en contacto con los miembros de su Estado Mayor, por miedo a que alguno de ellos lo denunciase. Corrió de casa en casa de amigos suyos hasta terminar en la residencia de la mujer que fue su nodriza, en las proximidades del hotel Marriott. Desde ahí no se fue a las selvas a reorganizar sus fuerzas, sino a la nunciatura en busca de la protección del papa Juan Pablo II. Cualquier posibilidad de reacción contra los invasores quedó, probablemente, anulada en el momento en que los posibles resistentes sufrieron la decepción de comprobar que también el comandante, completamente solo, había renunciado al martirologio.
El general se rinde
La rendición de Noriega dio valor a los panameños para salir a las calles a aplaudir la invasión. Para los norteamericanos todo fue ya a partir de ese momento un paseo militar. Hasta Cuba y Nicaragua, sin renunciar a la condena por el sangriento acto de fuerza por parte de Estados Unidos bajaron el tono de sus discursos ante la evidencia de la excelente acogida brindada por los panameños a los soldados invasores.
Washington había conseguido imponer su ley, sin pagar a cambio un alto coste político o militar.
La frase "My name is Panama", que antes era sólo un eslogan de publicidad para el turismo, es ahora todo un símbolo de un curioso proceso de degradación del concepto de nación. Dicen los panameños que todo se da por bienvenido con tal de deshacerse de Noriega, gritan "Welcome USA" y muchos de ellos desean, en el fondo de sus corazones, convertirse en una estrella más de la bandera de Estados Unidos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>La Generalitat precinta parte de un geriátrico en Barcelona</title>
    <tags>
      <tag>Ministerio Asuntos Sociales</tag>
      <tag>Servicios sociales</tag>
      <tag>Residencias ancianos</tag>
      <tag>Matilde Fernandez</tag>
      <tag>IV Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno autonómico</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Presidencia Gobierno</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Tercera edad</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Cataluña</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Política social</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
La Generalitat ha precintado parcialmente las instalaciones de la residencia geriátrica La Masía, en una urbanización de la localidad barcelonesa de Vacarisses, tras comprobar que algunas habitaciones ocupadas por ancianos no disponían de ventilación directa, informó ayer TVE. Las instalaciones precintadas son un barracón adosado a la masía y un subterráneo. El cierre parcial de la residencia se produjo a mediados de este mes, y fue ordena do por el Juzgado número 1 de Terrassa (Barcelona).El geriátrico La Masía ya había sido objeto el pasado mes de noviembre de una inspección del Departamento de Bienestar Social de la Generalitat. Los inspectores exigieron entonces una reducción del número de personas ingresadas en el centro, así como una mejora de las condiciones sanitarias,
Tras el precinto parcial de la residencia, una treintena de ancianos fueron trasladados a otros centros de la provincia de Barcelona. Otras 34 personas permanecen en La Masía. El geriátrico, propiedad del matrimonio formado por José López Sevilla y María Castelló, comenzó sus actividades sin licencia municipal, y ya el año pasado un informe de la Generalitat indicaba que sólo tenía capacidad para 18 personas, 20 más de las que entonces había ingresadas.
La ministra de Asuntos Sociales, Matilde Fernández, afirmó ayer en Badalona que el informe del Defensor del Pueblo sobre las residencias geriátricas demuestra que el sector público ofrece mejor calidad que el privado en este terreno, informa Leandro Lamor. Fernández indicó que del informe se desprende la necesidad de controlar los geriátricos privados, especialmente en las comunidades autónomas que no disponen de una regulación jurídica propia al respecto.
La ministra cifró en 350.000 millones de pesetas las inversiones que el sector público y el privado deberían realizar en la próxima década para que España pudiese equipararse en dotación de plazas geriátricas a los países de la Comunidad Europea. Matilde Fernández calculó que el déficit actual en España es de 100.000 plazas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Relaciones jordano-libias.</title>
    <tags/>
    <text>
Jordania y Libia van a restablecer relaciones diplomáticas en los próximos días, según informaron ayer en Amman fuentes oficiales. Jordania rompió relaciones con el régimen del coronel Gaddafi poco antes de la cumbre árabe de Amman en 1984, cuando grupos de libios apedrearon la Embajada jordana en Trípoli.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>El Ayuntamiento pagará los 25 millones que costará restaurar los murales de San Antonio de la Florida</title>
    <tags>
      <tag>Monumentos</tag>
      <tag>Restauración artística</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Conservación arte</tag>
      <tag>Iglesia Católica española</tag>
      <tag>Patrimonio histórico</tag>
      <tag>Madrid</tag>
      <tag>Patrimonio eclesiástico</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Comunidad de Madrid</tag>
      <tag>Patrimonio cultural</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Iglesia católica</tag>
      <tag>Arte</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Cristianismo</tag>
      <tag>Cultura</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
El Ayuntamiento de Madrid aportará los 15 millones de pesetas que costará la restauración de las pinturas murales de San Antonio de la Florida, realizadas por Francisco de Goya en 1798. El presupuesto ha sido elaborado después de que el Instituto de Conservación y Restauración de Bienes Culturales haya estudiado el estado de conservación de las pinturas, que ocupan 177,7 metros cuadrados y que sufren grietas estructurales, desprendimientos de pintura, varias oquedades y diversos desconchones.
El informe sobre el estado de las pinturas murales ha sido realizado por Juan Ruiz Pardo, restaurador del área de Pintura en el Instituto de Conservación y Restauración de Bienes y ratificado en todos sus extremos por el académico de Bellas Artes de San Fernando, José Manuel Pita Andrade. Para su realización fue utilizado el andamiaje colocado durante las obras de restauración del edificio, en las que el Ayuntamiento invirtió 40 millones de pesetas.A lo largo de siete meses, una docena de técnicos del Instituto de Conservación y Restauración de Bienes Culturales realizó una investigación histórica, buscó documentación fotográfica, realizó tomas de muestras para identificación de materias empleadas y realizó ensayos reflectográficos y de termografía.
El resultado de todos estos análisis es que existen algunas grietas estructurales que están muy abiertas, con un riesgo muy acusado de caída de tramos de mortero con película pictórica.
Asimismo, se han producido desprendimientos de pintura causados por antiguas filtraciones de agua y desconchones en la película pictórica y de mortero por impacto del montaje de andamios. También se han encontrado diversas oquedades, sin contar con arrastres de colores por roces, repintes sobre pequeñas zonas, suciedades, acumulaciones de sales y erosión superficial de la película causada por antiguas limpiezas.
En el lado izquierdo de la bóveda más cercana a la puerta de entrada de la ermita se encuentra una zona de casi seis metros cuadrados que, según parece, en 1940 fue arrancada, cortada en nueve fragmentos y pegada posteriormente. La operación se produjo durante una de las restauraciones de las pinturas y debió producirse al estar la pintura dañada por humedades o impactos recibidos durante la guerra civil.
Ante ello se propuso un plan de restauración y limpieza que, según los cálculos realizados, supondrá un desembolso de 25 millones de pesetas. En esta cantidad se incluyen las cantidades a pagar a los cuatro técnicos restauradores que participarán en el trabajo (150.000 pesetas mensuales para cada uno), el coste de materiales (1.500.000), el alquiler de los andamios (1.300.000 pesetas mensuales) y los imprevistos (700.000 pesetas).

Doce meses de trabajo

El pasado día 18, el Ayuntamiento de Madrid aceptó correr Con todos los gastos derivados de esta restauración, por lo que los trabajos se iniciarán inmediatamente. En ellas participarán cuatro técnicos, al ser éste el número máximo de personas que puede trabajar simultáneamente, dirigidos por Juan Ruiz, autor del informe sobre el estado de las pinturas, y bajo la supervisión de Alfredo Morales, subdirector del Instituto de Restauración.
El responsable del área de Cultura, el centrista Joaquín Álvarez de Toledo, manifestó que confía en que pueda reducirse el plazo de 12 meses calculado como duración de las obras con el fin de que para finales de 1990 pueda abrirse el edificio al público.
Para ello las pinturas murales serán limpiadas, se prestará una atención especial a los soportes de la pintura, se fijarán los perfiles de las grietas, se levantarán los repintes sin dañar la obra original y se valorará adecuadamente el trazo de una pintura que fue hecha para ser observada a distancia.


Pintar un milagro

Las pinturas murales efectuadas por Goya narran el milagro realizado por san Antonio de Padua en Lisboa. El pintor aragonés representó en la cúpula central el momento en que san Antonio, ante la acusación de asesinato contra su padre, hace revivir milagrosamente al fallecido para que declare quién es realmente su asesino. Ángeles adultos, arcángeles orantes y niños entre cortinas completan las figuras pintadas en paredes y techo.Goya realizó las pinturas murales siguiendo una técnica mixta de fresco y temple. Según parece, el artista colocó sobre la pared a decorar un primer revoco de cal y arena sobre el que extendió mortero, también de cal y arena, de un centímetro de grueso. Cuando la masa aún estaba blanda, el artista sujetaba sobre ella los papeles en los que previamente había dibujado los motivos que quería plasmar en tamaño natural. A continuación pasaba un estilete sobre las líneas del dibujo hecho en el papel y éstas quedaban marcadas en la capa de mortero, que a continuación era pintada. Algunas zonas fueron, sin embargo, pintadas por Goya al temple con el mortero ya seco.Para pintar, el artista no utilizó, según parece, esponjas, sino brochas, pues se han encontrado pelos incrustados en la película pictórica.
 
 

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Una droga modélica y eficaz</title>
    <tags>
      <tag>Rafael Cruz Roche</tag>
      <tag>Psicología</tag>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Enfermedades</tag>
      <tag>Empleo</tag>
      <tag>Medicina</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
      <tag>Salud</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
    </tags>
    <text>
En Estados Unidos ya los designan con nombre propio: workaholics, especie profesional que, en lugar de beber, trabaja para olvidar. Si, como reconocen los psiquiatras, todo el mundo tiende a buscar un objeto idealizado para calmar sus ansiedades, en una sociedad que mitifica las labores productivas, el trabajo sería la tapadera perfecta para cualquier frustración. Pero nadie admite su adicción. Como afirma el psiquiatra Enrique García Bernardo, "todo el mundo se protege porque en el fondo lo consideran un fracaso, y el fracaso no se admite". Antes reventar de infarto a los 40.


MÁS INFORMACIÓN




La pescadilla y los taxistas





 
Carmen Blanco, secretaria de dirección, de 35 años, se levanta a las siete de la mañana con el tema musical de la película Working girl (en España, Armas de mujer), al mismo ritmo trepidante de la chica despierta que desbancó a su preparadísima jefa. Hoy puede ser el gran día, aunque sus armas son otras: una férrea voluntad que le permite cumplir una jornada laboral de 10 horas diarias, comer en 20 minutos, estudiar Sociología por las noches, aprender sevillanas tres días a la semana y saltar a la comba antes de acudir al trabajo, para no perder la forma. Algunos fines de semana, mientras friega, lava y recompone el hogar abandonado, se pregunta qué demonios está haciendo. Por suerte, cuando el clima lo permite, puede hacerse 15 kilómetros de marcha en la sierra y no hay tiempo para pensar.Bernardo, agente de bolsa internacional, tiene 29 años, y un eco de joven triunfador que le van espetando por las esquinas. Son 16 o 18 horas de trabajo diarias, viajes, seminarios los fines de semana, comidas y cenas con amigos del mismo ámbito laboral... "Un trabajo con sensaciones fuertes. Cuando dejas de sentir, te mueres". Reconoce que en vacaciones ha sentido "ese mono del trabajo". "Te sientes desprotegido", dice. Es la nostalgia del diario enganche con las bolsas de América, de Europa o del Pacífico que le amarran toda su jornada, "detalles técnicos que te atan tantas horas". No huye, no. Pero ha sentido a veces la depresión del broker: "Es el cansancio, el vértigo de la situación". Cuando ocurre, viaja, como hace pocos días, en que, también apresuradamente, vivió en directo los últimos estertores del régimen checoslovaco.
Aparcar la vida privada
Políticos, empresarios, periodistas, todos se quejan de "aparcar la vida privada a las vacaciones" por exigencias de la sociedad actual. Pocos reconocen, como apunta, el psiquiatra Rafael Cruz Roche, presidente de la Asociación Psicoanalítica de Madrid, que profundizar en uno mismo es "doloroso", y que mientras se está ocupado "todo el aspecto emocional queda en suspenso" En este sentido, el trabajo puede considerarse una droga tan eficaz como la heroína o la cocaína sólo que aceptada socialmente. "Al calmar la angustia, produce felicidad en una primera fase, pero cuando se deja, aparece una angustia mucho mayor", opina Cruz Roche.La realidad es que nunca se calma la supuesta infelicidad. En el trabajador insaciable empiezan a aparecer sentimientos de culpa y de autoexigencia tiránica consigo mismo y con los demás, cuando ostenta un puesto de responsabilidad. "El adicto al trabajo es el prototipo del jefe cabrón", comenta el especialista También, el obsesivo deportista del fin de semana, empeñado en llenar sus días de ocio de intensa actividad.
El psiquiatra de origen húngaro Ferenzi describió la neurosis del domingo: la intolerancia que muestran algunos trabajadores a la propia vida emocional, cuando el descanso les enfrenta con el encuentro interpersonal. Sin llegar a alteraciones psicológicas, es frecuente entre los jóvenes ejecutivos la sensación de aburrimiento al cesar la actividad.
Rafael Cruz Roche admite que el propio sistema capitalista aprovecha los aspectos más débiles del individuo para estimular su productividad. "Las multinacionales", recuerda, "establecen sistemas de evaluación, parecidos a las notas del colegio y traducidos en incentivos económicos". El trabajo es entonces la fórmula mágica para conseguir dinero y poder, "que les gusta más que a un tonto un boli" añade.
Esas mismas multinacionales esperan a los jóvenes ejecutivos a la salida de la escuela. Les eligen y entrenan como caballos de carreras para el virtuosismo laboral, pero no les avisan que a partir de los 40 años pueden padecer insomnio; falta de apetito, úlcera de estómago, colon irritable o infarto de miocardio. Por el camino se habrán quedado calvos y, algunos, habrán perdido también la posibilidad de constituir una familia.
Fracaso
Enrique García Bernardo, jefe de la Unidad de Agudos del Hospital Psiquiático de Leganés (Madrid), intenta explicar por qúe los profesionales no admiten este tipo de problemas, salvo en contadas ocasiones. "Todo el mundo se protege porque en el fondo lo consideran un fracaso, y el fracaso no se admite". "Estas personas terminan rompiéndose por el cuerpo, antes de mostrar problemas psicológicos", explica el experto, refiriéndose a la incidencia de enfermedades psicosomáticas en los ejecutivos. García Bernardo cree que el fenómeno es, en suma, un intento de comprobar si existen los límites, "una forma excelente de filtrear con la supuesta omnipotencia del ser humano".Con la jubilación llega la hora de la verdad. "Es un hecho clarísimo", asegura el geriatra Jesús Pérez del Molino, del hospital Central de la Cruz Roja de Madrid, "que las personas muy activas presentan al jubilarse actitudes más severas consigo mismas y sensaciones de incapacidad". El resultado son depresiones importantes, con pérdida de apetito, molestias inespecíficas o, simplemente, desinterés por las cosas. Por otra parte, la imagen de la muerte, alejada durante otras etapas de su vida, aparece ahora de forma obsesiva. En la literatura médica no son infrecuentes los casos de pacientes que fallecen de infarto un mes después de jubilarse. Son personas que han establecido su vida en torno al ideal del trabajo y que, cuando lo dejan, "no saben vivir", concluye el especialista.
La adicción al trabajo no es un fenómeno exlusivo del final de siglo, aunque se vea facilitada por la excelente valoración social de la productividad. A la dificultad de enfrentarse con uno mismo se une el hecho histórico de que las sociedades avanzan adaptándose a la realidad. "No existe una fórmula mágica para vivir. Hay que inventársela", sugiere Cruz Rocha.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Bastones en la rueda</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Chile</tag>
      <tag>Patricio Aylwin</tag>
      <tag>Sudamérica</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>América</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
SI EN las elecciones presidenciales de Chile del pasado 14 de diciembre el candidato de la oposición unida, Patricio Aylwin, resultó vencedor por un amplio margen, los partidos opuestos a la dictadura, aun habiendo resultado triunfadores, no alcanzaron la mayoría necesaria en las dos Cámaras legislativas para desmontar con sus votos el sistema de trampas legales introducidas por el dictador Pinochet para perpetuar su poder.La tarea que el nuevo presidente tiene por delante no es fácil: se trata de desembarazarse de la herencia de 16 años de tiranía. Por esta razón, no es baladí el primer desacuerdo que ha surgido entre Aylwin y Pinochet: por mandato de la Constitución, el general debe abandonar su magistratura el próximo 11 de marzo. El nuevo presidente no quiere recibir el testigo de sus manos, e insiste en que, por el mismo imperativo legal, su toma de posesión se produzca a los 90 días de la elección, es decir, el 14 de marzo, con lo que Pinochet, que ensangrentó la democracia en 1973, no podría ser su restaurador glorioso en 1990.
Aylwin triunfará como presidente en la medida en que sea capaz de extraer de la rueda chilena los bastones que Pinochet le ha puesto. El primero es la proyectada autonomía del Ejército respecto del poder civil. El dictador había empezado por advertir que nunca permitiría la "vejación" (léase enjuiciamiento) de los militares por su actuación durante la dictadura. Aylwin hizo bien en guardar silencio: no es éste el momento de exigir responsabilidades. Pero al calor de esta prudencia ha ganado su primera batalla. Si, como reiteró a Aylwin durante la reunión que celebraron el 21 de diciembre, Pinochet seguirá siendo jefe supremo del Ejército hasta 1997 (es decir, tres años más que Aylwin presidente), el nuevo mandatario ha conseguido que la Junta Militar de Gobierno posponga la aprobación de la ley orgánica de las Fuerzas Armadas, que debía consagrar la independencia de éstas frente al poder civil. Es un primer paso para la evitación de futuras tentaciones golpistas. Otros acuerdos sobre temas en los que hay divergencia serán discutidos por comisiones técnicas.
El entramado legislativo tras el que se ampara el Ejército chileno es complejo. La ley electoral forzaba a la oposición a duplicar el número de votos de las listas de la derecha para que sus candidatos a diputados triunfaran en cada circunscripción. El Ejército, la Corte Suprema -recientemente renovada con jueces adictos a Pinochet- y el propio dictador retenían el derecho a nombrar a nueve senadores. Ambas cosas han hecho imposible el triunfo aplastante que se habría correspondido con los porcentajes de voto obtenidos por la oposición. En el Senado, ésta ha obtenido 22 escaños, frente a 16 de la extrema derecha; paradójicamente, una mayoría insuficiente, puesto que los conservadores se agregan nueve senadores designados por los poderes fácticos de la antigua dictadura. En la Cámara de Diputados, la coalición de Aylwin logró 71 escaños, por 49 de los oficialistas. Le hacían falta 80, que con 32 senadores constituirían los dos tercios necesarios para mandar a Pinochet al retiro o para exigir que sea el Gobierno recién elegido el que designe a los nueve senadores en disputa. Otras reformas esenciales para garantizar la consolidación de la democracia, como la de la Constitución -para limitar los poderes del Ejército-, requieren una mayoría de tres quintos, que tampoco tiene la oposición.
Ello quiere decir que el presidente Aylwin va a tener que dejar de hablar con los generales y, como en cualquier democracia en la que se carece de mayona absoluta, va a tener que entenderse con los partidos de la ahora oposición conservadora. Lo demás vendrá por añadidura.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>'Eldorado'</title>
    <tags>
      <tag>Películas TV</tag>
      <tag>Películas</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Cine</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
22.35, TVE-2 (112 minutos)Penúltimo westem de Howard Hawks -el último, Río Lobo, era algo parecido a un remake de Eldorado, como éste lo es de Río Bravo-, un hermoso ejemplar de clásico, perfecta conjugación de la acción con su correspondiente moral y las habituales constantes del cineasta, como el tratado de la amistad o el acento misógino, John Wayne y Robert Mitchum, cómo no, soberbios gigantes. Sheriff borracho y pistolero a sueldo protagonizan unos duelos dignos de estos dos actores y de un Howard Hawks que sabía que debía contar con su presencia para lograr un western de calidad.-

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Una mujer y sus cuatro hijos, intoxicados por gas</title>
    <tags>
      <tag>Gas butano</tag>
      <tag>Accidentes domésticos</tag>
      <tag>Gas propano</tag>
      <tag>Gas</tag>
      <tag>Accidentes</tag>
      <tag>Intoxicación</tag>
      <tag>Combustibles fósiles</tag>
      <tag>Medicina</tag>
      <tag>Combustibles</tag>
      <tag>Salud</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Energía no renovable</tag>
      <tag>Fuentes energía</tag>
      <tag>Energía</tag>
    </tags>
    <text>
Una mujer, Rosa Crespo, de 58 años y sus cuatro hijos Gemma, Beatriz, Enrique Francisco y Rosa Autric Crespo, resultaron intoxicados por gas a mediodía del pasado viernes. El accidente se produjo en la vivienda familiar de la calle de Carolinas, 8, del distrito de Tetuán, cuando el contenido de una de las ollas que se encontraba en el fuego de una cocina de gas se derramó y apagó la llama, aunque siguió saliendo gas. Los afectados fueron ingresados en el hospital de la Cruz Roja.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Los responsables de urbanismo de Alcalá se oponen al proyecto de una 'ciudad' junto al Henares</title>
    <tags>
      <tag>Alcalá de Henares</tag>
      <tag>Florencio Campos</tag>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Nuevos barrios</tag>
      <tag>Política urbanística</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Barrios</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Desarrollo urbano</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Provincia Madrid</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Areas urbanas</tag>
      <tag>Vivienda</tag>
      <tag>Comunidad de Madrid</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Urbanismo</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El alcalde de Alcalá de Henares, Florencio Campos, y el presidente de la comisión de planeamiento, Teodoro Escribano, han rechazado la posibilidad de que se desarrolle el proyecto de construir 2.000 viviendas en la Isla del Colegio, situada entre el río Henares y la ciudad, para evitar una "posible especulación".
El alcalde declaró que el rechazo se produce porque esta zona es muy sensible a cualquier tipo de impacto, y la urbanización, aunque sea controlada, rompería el equilibrio del ecosistema. "Nos da la impresión de que el verdadero interés es la promoción de viviendas, y, por tanto, se requeriría una recalificación de terrenos, y si no hay razones sociales claras para ello, como parece ser el caso, nos tememos que pueda haber más un afán especulativo que otra cosa", añadió.Florencio Campos explicó que el proyecto, presentado por un grupo multiprofesional formado por arquitectos, ingenieros, geólogos y ecologistas, no está contemplado en el plan de recuperación de las márgenes del río Henares, desarrollado y financiado en la actualidad por la Comunidad de Madrid. Este plan contempla la Isla como un espacio especialmente protegido por su valor agrícola y medioambiental, a la vez que constituye una barrera verde entre la ciudad y la zona de la ribera. "Tuvimos una entrevista con los promotores y les hicimos ver nuestra posición, que no es otra que este proyecto no encaja con la idea que tenemos de Alcalá", dijo el alcalde.
Reto urbanístico
El proyecto, elaborado por el arquitecto Joaquín Loraque de la Hoz, pretende crear una ciudad dentro de Alcalá de Henares. Loraque declaró que "se trata de un reto urbanístico cuya característica esencial es incorporar al hombre a la propia naturaleza", y añadió que "el proyecto sólo se llevará a cabo si la corporación lo apruebe por unanimidad".El proyecto supone, al margen de su idoneidad urbanística, un concepto original de miniciudad. Las 2.000 viviendas propuestas se reparten en semicircunferencias de seis alturas, escalonadas, hundidas en el terreno, ocultas por unas lomas y, por tanto, invisibles desde el casco urbano. Bajo estas viviendas se proyectaba construir las calles y los aparcamientos, de forma que los vehículos, tras entrar en la Isla, desaparecían de la superficie. Cada vivienda iba a tener el mismo número de metros de construcción que de terraza ajardinada.
Los promotores, a cambio de la modificación de la calificación de los terrenos, habían ofertado al Ayuntamiento la cesión del terreno no ocupado por las viviendas, es decir, el 90% de los 600.000 metros cuadrados que tiene la Isla. También estaban dispuestos a correr con los gastos de la construcción de un gran parque, la recuperación de un antiguo molino como centro cultural y la construcción de un pequeño planetario, de un auditorio y de un lago para uso deportivo. El presupuesto global alcanzaría los 30.000 millones.
El equipo redactor del proyecto ofrecía asimismo vender las viviendas a unas 160.000 pesetas el metro cuadrado -un piso de 100 metros por 16 millones-, al promover ellos mismos su construcción.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Concierto de Año Nuevo</title>
    <tags/>
    <text>
Retransmisión en directo desde Viena del tradicional Concierto de Año Nuevo. Día 1, por TVE-1, a las 12.15.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Victoria del Barcelona en Málaga y del Madrid ante el Taugrés</title>
    <tags>
      <tag>Liga ACB</tag>
      <tag>CB Caja Ronda</tag>
      <tag>Real Madrid baloncesto</tag>
      <tag>Crónicas deportivas</tag>
      <tag>FC Barcelona baloncesto</tag>
      <tag>CB Unicaja</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Baloncesto</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
"Parece que los modestos molestamos en la parte: alta de la clasificación", afirmo al final del partido el técnico del Caja de Ronda, Mario Pesquera, muy molesto con los árbitros.El Barcelona, con Epi ejerciendo de super y Norris intimidando bajo el aro, confirmó su recuperación en la Liga y endosó al Caja de Ronda. su tercera derrota consecutiva en esta segunda vuelta. El Barça, aunque pueda parecer lo contrario, no tuvo enfrente a un equipo desinflado. Los cajistas, pese a los últimos tropiezos, mantienen su buen nivel de juego; ayer, con la técnica que supuso la eliminación de Brown, se vio privado de su pivot a falta de 12 minutos para la conclusión. Era demasiada ventaja, y el Barça la aprovechó.


Real Madrid, 101; Taugrés, 85

El Real Madrid se impuso sin excesivos problemas al Taugrés, según informa, Francisco José Delgado. La igualdad en el marcador duró únicamente hasta el minuto 12, cuando en un contraataque del Madrid se produjo un choque entre Antonio Martín y el pivot del Taugrés, Ralph MaePherson, que estaba siendo hasta entonces el mejor hombre de los visitantes. MacPherson descansó unos minutos, y aunque se recuperó posteriormente no anotó un solo punto durante el resto del encuentro. El Real Madrid llegó al descanso con 10 puntos de diferencia, 54-44, y en la segunda parte aumentó la ventaja hasta el 101-85 final ÍReal Madrid: Llorente (10), Anderson (3), Romay (12), Biriukov (17), Cargol (18), Frederick (19), A. Martín (22).Taugrés: MacPherson (10), Rivas (1 l), Sibilio (18), Laso (19), Micheaux (16) y Ortega (11). En otro partido importante, el Estudiantes ganó al Ifa Granollers por 76 a 88, tras llegar a tener una ventaja de 47 a 78, según informa Lluís Esteban. Manel Comas, el técnico local, sentó en el banquillo a los dos americanos de su equipo, Riley y Davis; el Ifa logró un parcial de 29-10, pero no fue suficiente para evitar la derrota ante el Estudiantes.
 
 

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>Maragall: "No aceptaría un control directo del Gobierno sobre Barcelona 92"</title>
    <tags>
      <tag>Pasqual Maragall</tag>
      <tag>Juegos Olímpicos 1992</tag>
      <tag>Declaraciones prensa</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Barcelona</tag>
      <tag>Cataluña</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Juegos Olímpicos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El alcalde de Barcelona, Pasqual Maragall, asegura que "ni Barcelona ni Cataluña aceptarían una intervención del Gobierno para asumir directamente el control de la organización olímpica de Barcelona 92". En una entrevista para EL PAÍS, Maragall responde así cuando se le recuerda que el presidente del Comité Olímpico Internacional, Juan Antonio Samaranch, ha pedido reiteradamente un mayor control gubernamental sobre la organización de los Juegos Olímpicos."Sería muy extraño que Samaranch no estuviese preocupado, igual que si no lo estuviera yo", añade el alcalde. "En un país donde siempre ha costado mucho hacer grandes esfuerzos, todos hemos de presionar al máximo para que se hagan, pero una cosa es el punto de vista del demandante [el COI] y otra el del organizador".
Maragall asegura que tras la constitución del holding olímpico, organismo que agrupa a las empresas encargadas de gestionar las obras olímpicas y de grandes infraestructuras urbanas, el Gobierno y el Ayuntamiento de Barcelona han definido un nuevo tipo de relación mutua. "Nunca antes hubo un organismo mixto de auténtica colaboración entre el Estado y la ciudad", afirma.
"Ya no se trata", agrega el alcalde, "de una relación basada en el ánimo con el que Madrid podría otorgar en un momento dado permisos o subvenciones, sino de una colaboración estable y reglamentada que puede llegar a ser permanente. Es decir, pretendemos que el holding vaya más allá de 1992".
Respecto a los incidentes de la inauguración del estadio Olímpico de Montjuïc, Maragall reconoce que "frustraron algunas esperanzas, como poner un broche a una etapa de grandes construcciones". "Pero", añade, "también nos sirvieron de vacuna contra el exceso de confianza técnica y política".
Hace frente a las críticas de la Generalitat y del Comité Olímpico Español por su doble condición de alcalde y presidente del comité organizador de los Juegos: "No soy el único político que hay en el COOB: toda su cúpula es política. ¿Es que dimitirían también los vicepresidentes del COOB que son políticos?".

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
  <article date="1989-12-31">
    <title>El muro de Berlín es una fiesta</title>
    <tags>
      <tag>Muro Berlín</tag>
      <tag>RFA</tag>
      <tag>Unificación alemana</tag>
      <tag>Alemania</tag>
      <tag>Segunda Guerra Mundial</tag>
      <tag>Historia contemporánea</tag>
      <tag>Historia</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Berlín, a ambos lados del muro, es hoy una especie de hormiguero plagado de turistas que, procedentes de todo el mundo, han aprovechado estas vacaciones navideñas para asistir sobre el terreno al espectacular fenómeno que está viviendo estos días la antigua capital del Reich alemán. El muro, llamado ayer mismo de la vergüenza y hoy convertido en un símbolo y en un punto de encuentro de la libertad con la cultura, será esta noche de final de año el escenario de una gran fiesta, regada con champaña y lágrimas, en la que unos pensarán en el viejo sueño de la reunificación, y otros, pasando de política, tratarán simplemente de recibir la década "bailando la lambada" y divirtiéndose.
Mitschico Tsuda, estudiante japonesa en Berlín Oeste, estará esta noche en el muro "porque es maravilloso que los ciudadanos de una misma ciudad, que durante 28 años han estado artificialmente separados contra su voluntad por una decisión política, puedan hoy brindar juntos por la paz y la libertad". Menos idealista se manifiesta Joe Collins, un joven británico residente en Londres, recién llegado con su mochila a Berlín Oeste desde Londres para "divertirme y ver lo que pasa".Sin embargo, muchos berlineses de ambos lados se manifiestan "saturados del guirigay nacionalista que se está montando" y han optado por escapar durante estos días del agobio que vive una ciudad tradicionalmente tranquila convertida de repente en punto de destino de decenas de miles de turistas procedentes de todo el mundo. Algo tan simple como conseguir una mesa en un restaurante, visitar un museo, montar en el metro, comprar un libro o, sencillamente, atravesar el hasta hace poco infranqueable muro, se ha convertido en estos días, en ambos lados de, la vieja capital prusiana, en tarea sumamente laboriosa que conlleva largas esperas en colas que a veces superan varias decenas de metros.
'Collage' de turistas
La presencia de los turistas ha convertido, por otra parte, las sólidas columnas de la mítica puerta de Brandeburgo en una especie de frívolo collage conformado por miles de pequeños corazones atravesados por las inevitables flechas que separan los nombres de los amantes. A pocos metros de la puerta de Brandeburgo, otros turistas pican vehementemente el muro con diminutos martillos, al objeto de llevarse a sus casas lo que ellos llaman "un trozo de historia". Los berlineses, cuyo peculiar sentido del humor es denominado literalmente en ambas Alemanias como hocico berlinés, ya han calificado peyorativamente a estos turistas con vocación de excavadores como pájaros carpinteros.
El director de orquesta Leonard Bernstein, que dirigió los pasados días 23 y 25 en las dos zonas de Berlín la Novena sinfonía de Beethoven, se sumó a los turistas picadores de muro. Un diario berlinés publicó una fotografía del director de orquesta estadounidense en la que se decía:: "El director-estrella Leonard Bernstein confundió durante su visita al muro la batuta con el martillo y también se convirtió en un pájaro carpintero".
Gerd Gampe, un antiguo miembro del comité organizador del prestigioso Festival de la Canción Política que se desarrolla anualmente en Berlín Este y que "desde siempre" ha contado con el privilegio de viajar por los países occidentales, no estará esta noche en el muro.
Como hizo en años anteriores, Gerd Gampe pasará la noche de fin de año en su casa berlinesa, junto a su familia "Creo", afirma, "que esta noche habrá en el muro, básicamente tres grupos de personas: por un lado los nacionalistas de siempre; por otro los jóvenes que van sencillamente a divertirse y a satisfacer su curiosidad por lo que han leído y les han contado y, finalmente, también estarán allí los berlineses tradicionales, los que nunca han aceptado la realidad del muro".
Gampe, de 40 años de edad, está persuadido de que sus compatriotas, tras superar, seún sus palabras, la "borrachera de consumismo, de conocer un mundo aparentemente armónico", llegará a la "resaca", y tras de ella "volverán a entrar en la realidad de la vida cotidiana, y espero que entonces se empiece a pensar de verdad en los problemas realmente importantes, como son por ejemplo los del Tercer Mundo".
La alternativa
Gampe condiciona el futuro de Alemania del Este a las primeras elecciones libres que se desarrollarán en su país. Estas elecciones tendrán lugar el próximo 6 de mayo: "De eso", dice Gampe, "dependerá el devenir social de Alemania del Este. Es decir, se decidirá entonces si se va a consolidar un apéndice del programa político de Helmut Kohl, y quedará la opción entre constituir una república bananera o una sociedad socialista moderna".
Tampoco estará en el muro esta noche el director de cine residente en Berlín Oeste Reinhold Vorschneider, "porque", afirma el cineasta, "nunca he tenido el sentimiento de una única Alemania, quizá debido a que, por mi edad [38 años], no he tenido ocasión de vivir el síndrome Berlín".
"Yo no sé", prosigue el cineasta, "a diferencia de John Kennedy, qué es sentirse un berlinés. No creo que todos los que vayan hoy al muro sean los nacionalistas acérrimos que gritan emocionados: '¡Alemania, Alemania.!'. Pienso que sobre todo acudirá ese hombre medio que, tanto en una como en otra Alemania, está persuadido de que el socialismo es sinónimo de represión".


Las confesiones de un 'vopo'

El vopo (policía popular de Alemania del Este) H. P., de 35 años, tampoco estará hoy en el muro, sino en la RFA visitando a unos familiares que le han invitado a pasar el fin de año en Lübeck. "La semana pasada estuve por primera vez en la RFA, y la verdad es que Berlín Oeste me pareció muy sucio y destartalado, especialmente el barrio de Kreuzberg, plagado de turcos". El policía no se sintió acomplejado cuando recorrió por primera vez las autopistas de la RFA a bordo de su viejo coche (un Trabbi): "No creo que por tener un Trabbi deba sentirme diferente a los alemanes que conducen un Mercedes o un BMW.Para el miembro de la hasta hace poco tiempo temida policía popular de Alemania del Este, "el descontento generalizado que se sentía en mi país se ha transformado en una gran esperanza para todos. Personalmente, ahora es cuando verdaderamente me siento orgulloso de llamarme y de ser un policía popular".El vopo, que quiere que se subraye que "si fuese civil no tendría ningún inconveniente en decir mi nombre", añade que "lo que se está demostrando es el fracaso del régimen político que se implantó en mi país tras la II Guerra Mundial". Para H. P., la reunificación alernana, "de hecho", ya se ha, producido, "porque un 60% de los habitantes de ambos países ya hemos visitado el otro".Cornela Claussen, joven diseñadora gráfica de Berlín Oeste, considera "deprimente" que el único objetivo de los alemanes orientales que acuden a Berlín Occidental sea consumir: "Parece que el término libertad significa para ellos exclusivamente comprar y comprar". A diferencia de Leonard Bernstein, que durante su estancia en ambos lados de Berlín dijo: "Por primera vez he recibido el mensaje de todos los hombres son hermanos", y subrayó que "el amor está en Berlín", Claussen cree que lo que realmente está produciéndose entre las dos Alemanias es un encuentro entre dos hermanos, uno rico y otro pobre. "Al final, la RFA adquirirá la RDA", sentencia.Claussen no piensa "de ninguna manera" acudir hoy al muro, "porque la gente de Berlín Oeste va a ir con esta idea: 'Finalmente lo hemos conseguido. Ya hemos demostrado que nuestro sistema sociopolítico es mejor. Y esto se presta a una manipulación total. Yo no quiero renunciar a la utopía de una sociedad socialista. Reconocer que ha fracasado en Alemania del Este no significa que debamos desistir de la idea de crear una nueva sociedad, que, desde luego, no tendrá nada que ver con las existentes en las dos Alemanias".
 
 

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 31 de diciembre de 1989
</text>
  </article>
</articles>