<articles>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Renta Inmobiliaria amplía capital y lanzará mil millones de obligaciones</title>
    <tags>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Renta Inmobiliaria</tag>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>Cuenta resultados</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
Renta Inmobiliaria inició esta semana una ampliación de capital de 1.000 millones de pesetas -un nuevo título por cada seis antiguos-, con desembolso del 40% y el resto liberado con cargo a la cuenta de regularización. Esta operación, que permitirá a la sociedad obtener 400 millones de pesetas, unida a la, emisión de obligaciones por valor de 1.000 millones de pesetas que se lanzará en breve, dotarán a la empresa de los recursos para cubrir las necesidades de financiación de este año. Según declararon directivos de la sociedad, no se descarta la posibilidad de adquirir alguna construcción para gestionar la venta de los pisos o para el alquiler de oficinas comerciales.El patrimonio de Renta Inmobiliaria está compuesto por diversos edificios en Madrid, Barcelona y Sevilla, que suman conjuntamente más de 180.000 metros cuadrados y que básicamente están dedicados a oficinas comerciales y alquilados en su casi totalidad. Los ingresos de Renta provienen de esos alquíleres, y hasta ahora han permitido a la sociedad repartir un dividendo del orden del 9%. Los resultados del presente ejercicio se estiman en 850 millones de pesetas.
Recientemente, la sociedad realizó una operación de canje de títulos por otros de Nueva Holding.
La emisión de obligaciones que Renta lanzará en breve por valor de 1.000 millones se hará, a cinco años, y con un interés bruto del 15%.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Los tenientes</title>
    <tags>
      <tag>Lugo</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Provincia Lugo</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Galicia</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
de alcalde socialistas, Varela Flores, y el nacionalista del Bloque Nacional Popular Gallego, Manuel Castiñeira, se opusieron al acuerdo adoptado por la permanente de la Corporación Municipal de Lugo, en lo relativo a dos subvenciones, una de ellas destinada al obispado de Lugo, en relación con la ofrenda a Corpus Christi, y, otra, de la cofradía de Semana Santa, por importes, respectivos, de 16.000 y 4.000 pesetas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Tres centros escolares</title>
    <tags>
      <tag>Centros educativos</tag>
      <tag>Educación</tag>
    </tags>
    <text>
estatales de Valladolid sufrieron en los últimos días el asalto de desconocidos, que sustrajeron material escolar y causaron diversos destrozos. En uno de los colegios, en el barrio de La Cantera, destruyeron todas las mesas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Los socialistas recurrirán, por inconstitucional, un artículo de la ley sobre modalidades de referéndum</title>
    <tags>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>PCE</tag>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Plenos parlamentarios</tag>
      <tag>Leyes Orgánicas</tag>
      <tag>Legislación electoral</tag>
      <tag>Congreso Diputados</tag>
      <tag>Grupos parlamentarios</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Elecciones</tag>
      <tag>Parlamento</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Normativa jurídica</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Legislación</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
Con la oposición sistemática del Grupo Comunista en gran parte de los temas a debate, el Pleno del Congreso finalizó anoche, poco antes de las diez de la noche, el estudio de la ley orgánica sobre regulación de las distintas modalidades de referéndum, cuyo dictamen finalizó la Comisión Constitucional en la madrugada de ayer. La aprobación de esta ley fue posible gracias al acuerdo básico de centristas y socialistas, si bien estos últimos anunciaron que presentarán recurso de anticonstitucionalidad contra un apartado del artículo 9.
Uno de los últimos temas debatidos fue el de la campaña de propaganda electoral con motivo de los respectivos referendos. Se aprobó que para los casos en que la consulta popular se extienda a todo el territorio del Estado se concederán espacios de alcance nacional en los medios de difusión de titularidad pública a los grupos políticos con representación en las Cortes Generales, en proporción al número de diputados que hubieran obtenido en las últimas elecciones generales.Respecto a las modalidades de referéndum de alcance inferior al nacional, se aprobó que los espacios se concederán en emisiones o publicaciones que cubran las posibles circunscripciones en que se celebre el referéndum y en horas de gran audiencia. Respecto a los beneficiarios de estos espacios gratuitos, se aprobó el texto de una enmienda transaccional propuesta por el Grupo Centrista y que suscitó la abstención de los socialistas. Obtuvo 172 votos favorables, diecinueve en contra y 94 abstenciones. Según el texto aprobado, serán beneficiarios los grupos políticos «en proporción a la representación obtenida en el Congreso de los Diputados a través de cualquiera de las provincias a las que afecta el referéndum y en la asamblea legislativa de la comunidad autónoma o, en defecto de ésta, en cualquiera de las diputaciones provinciales comprendidas en el ámbito territorial a que afecten en referéndum».
El resto de los últimos artículos y disposiciones de esta ley aprobados por el Pleno de ayer apenas registraron oposición por parte de los grupos parlamentarios. Se refiere a la duración de la campaña -ni inferior a diez días ni superior a veinte-, votación, escrutinio y proclamación de resultados, así como reclamaciones y recursos.
Todas las propuestas, tanto comunistas como socialistas o del PNV de nuevas disposiciones transitorias o adicionales fueron rechazadas. Según una de las disposiciones transitorias aprobadas a la entrada en vigor de esta ley y a los efectos de la tramitación de las iniciativas autonómicas previas a la elaboración del estatuto que hubieran comenzado antes de dicho momento «se abrirá un plazo de 75 días con el fin de que las corporaciones y entes locales interesados puedan proceder en su caso a la rectificación de los acuerdos», en función de lo establecido en el artículo 8 de esta ley. «Este plazo no implica reapertura ni caducidad de los plazos constitucionales previstos. »
El proyecto de ley orgánica que regula las distintas modalidades de referéndum no encontró prácticamente ningún problema en el debate del Pleno del Congreso hasta el artículo cinco, que establece como circunscripción electoral, «en todo caso», a la provincia, además de las ciudades de Ceuta y Melilla.
Heribert Barrera pidió que se suprimiese el apartado y el comunista Pérez Royo defendió una enmienda coincidente con la anterior. Marcos Vizcaya, en nombre del Grupo Vasco, propuso una enmienda transaccional que salvaba a las comunidades autónomas para que fuesen consideradas como circunscripciones electorales en el caso de que los referendos se celebrasen en el ámbito exclusivo de aquellas comunidades. Explicó que el proyecto no reconoce lo que la propia Constitución establece: la existencia de nacionalidades y regiones, y afirmó que este proyecto de ley parece que «ha redescubierto la provincia».
Javier Moscoso, por UCD, defendió el texto de la ponencia argumentando que es la propia Constitución la que precisa que la provincia sea la circunscripción electoral, que el Estatuto vasco señala que los territorios históricos coincidentes con las provincias son las circunscripciones electorales y que el Estatuto catalán hace lo mismo.
Las enmiendas fueron derrotadas y el texto se aprobó con veintitrés votos negativos.
El segundo escollo del debate apareció respecto al apartado cuarto del artículo ocho después de que se aprobasen el seis, el siete y el resto de aquél. El apartado en cuestión establece, por una parte, la necesidad de mayoría absoluta de los electores de cada provincia para los estatutos de autonomía, y por otra parte, el plazo de cinco años para reiterar la iniciativa autonómica si no se obtuviese esa mayoría.
Miguel Angel Arredondo, por los andalucistas, defendió que si alguna provincia queda descolgada de las restantes pueda volver a retomar la iniciativa autonómica en cualquier momento. Señaló que las condiciones que ahora se establecen son más desfavorables que las que hubieron de soportar para su aprobación los estatutos vasco y catalán y pidió que no se exigiese el voto favorable de la mayoría absoluta de los electores. Pérez Royo, en nombre de los comunistas, en una intervención extensísima y de difícil intelección, se unió a estas mismas pretensiones. Gabriel Cisneros, en nombre de UCD, replicó que se desfiguraría la arquitectura constitucional en caso de admitir las enmiendas y que éstas no contaban con amparo en la propia Constitución. Las enmiendas fueron rechazadas por el Pleno.
El artículo nueve volvió a plantear un extenso debate, fundamentalmente respecto a su punto tercero, que establece la imposibilidad de elaborar un nuevo estatuto hasta transcurridos cinco años, si el resultado del referéndum de aprobación de un estatuto fuese negativo en todas o en la mayoría de las provincias en que se haya celebrado la consulta, sin perjuicio de que las que lo hayan aprobado se constituyan en comunidad autónoma.
Pérez Royo defendió del nuevo una enmienda comunista para explicar que el posible voto negativo a un Estatuto no significa que la comunidad rechace la autonomía, sino el texto autonómico concreto que se le propone. Pedro Silva, por los socialistas, argumentó que no es lógico admitir que el juicio negativo al Estatuto concreto se convierta también enjuicio negativo al primer momento procesal del proceso autonómico, es decir, al deseo de autonomía que ya estaría suficientemente probado en el primer referéndum de aceptación de la iniciativa. Advirtió que en el caso de que prosperase este precepto, su grupo parlamentario interpondría recurso de anticonstitucionalidad.
Oscar Alzaga, en nombre de UCD, replicó que el derecho político tiene importantes ingredientes procesales, que no suponen ningún tipo de penalización, y que el apartado tres del artículo no es inconstitucional porque no niega el derecho a reproducir el proceso autonómico, sino que aplaza el ejercicio de ese derecho.
El artículo 92 de la Constitución, añadió Alzaga, establece la necesidad de regular las condiciones del referéndum, por tanto, la Constitución autoriza a condicionar esos procesos y los plazos no son sino un condicionamiento. Es imposible, dijo, regular un proceso autonómico sin mencionar plazos. Podrá discutirse el plazo en concreto y las enmiendas están pensando, sin duda, en un tempus más breve, pero nunca puede hablarse de inconstitucionalidad del plazo.
Argumentó también que no se puede olvidar la voluntad popular y que, tras el rechazo de un estatuto de autonomía, no es posible actuar «como si no hubiera pasado nada», porque el rechazó indica una clara manifestación popular que hay que tener en cuenta. El posible rechazo, prosiguió, «supone un cierto palmetazo para los autores del Estatuto» y lo menos que se puede esperar es que no se vuelva a plantear la aprobación de otro estatuto hasta que las Cortes hayan sido renovadas y sean otros sus autores; de ahí, añadió, ese plazo de cinco años que no es aleatorio, sino que garantiza la renovación de los órganos legislativos.

Réplica de la oposición

Pérez Royo y Silva replicaron a los argumentos de Alzaga. El socialista aseguró que el texto del proyecto constituye un auténtico chantaje: «Se les viene a decir a los electores: si no aprueban ustedes este estatuto, no tendrán ningún estatuto.» Tras una nueva intervención de Oscar Alzaga, Alfonso Guerra pidió aclaraciones sobre el carácter de este apartado tercero, que tenía carácter de enmienda transaccional propuesta por UCD en el debate de la comisión. Argumentaba Guerra que el precepto no existía en el proyecto original, y que fue añadido al observar la laguna, por lo que no era posible calificarlo de enmienda de transacción frente a ningún otro texto.
El presidente de la Cámara, Landelino Lavilla, replicó que el dictamen de la comisión había llegado al Pleno en los términos en que se estaba debatiendo y que, en consecuencia, no había más que discutir, sino proceder a su votación. Se entrecruzaron réplicas entre el diputado y el presidente, Guerra pidió que constase en acta su protesta por la actitud de aquél, y, finalmente, el artículo fue aprobado, después de que se rechazasen las enmiendas y se votase por separado, incluso un párrafo de un subapartado del artículo. Los artículos, del diez al trece, se votaron sin mayores peripecias, aunque en el doce se admitió la posibilidad de que en el procedimiento para la celebración del referéndum tengan entrada los partidos que, aun sin representación parlamentaria, hayan obtenido el 3% de votos en las últimas elecciones generales anteriores a la consulta que se plantee.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Fuerte temporal sobre el litoral lucense</title>
    <tags>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Viento</tag>
      <tag>Provincia Lugo</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Galicia</tag>
      <tag>Meteorología</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
Un fuerte temporal de viento huracanado se abatió sobre el litoral -lucense en las últimas horas de la tarde del jueves, llegando a alcanzar, en algunos momentos, una velocidad de hasta cien kilómetros e imposibilitando la salida a la mar de las embarcaciones de la costa y llegando incluso a poner en peligro su integridad.En Ribadeo, el huracán alcanzó en algunos momentos fuerza 9, lo que hizo que la ciudad permaneciese sin suministro eléctrico durante cuatro horas, arrancando a la vez árboles y tejas, lo mismo que en otros puntos del litoral lucense. En el puerto de Vicedo, se resguardaron un total de diez barcos que en aquellos momentos se encontraban en sus proximidades, entre ellos varios de bandera panameña, inglesa y alemana.
Pese a que el vendabal fue notablemente huracanado entre las cuatro y las siete de la tarde, causando graves desperfectos, no se» tienen noticias de que haya producido víctimas humanas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>La comisión para la televisión de partidos se reunirá el jueves</title>
    <tags>
      <tag>Derechos emisión</tag>
      <tag>LFP</tag>
      <tag>FC Barcelona</tag>
      <tag>Liga</tag>
      <tag>Real Madrid</tag>
      <tag>RFEF</tag>
      <tag>Federación española</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Organizaciones deportivas</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
La comisión de clubes, constituida para tratar y estudiar la televisión en directo de los partidos de Liga, se reunirá de nuevo el próximo 3 de enero. La reunión se celebrará en la Federación Española, en Madrid, y servirá como preparación para la que días después se tiene la intención de llevar a cabo, en esta ocasión con representantes de RTVE, y a la que también asistirá el presidente de la Federación Española.Forman la comisión de clubes los presidentes del Barcelona, Sevilla, Hércules, Cádiz, Córdoba y Acero, de Sagunto, y el vicepresidente del Atlético de Madrid. El presidente del Real Madrid decidió abandonar la comisión después de acordar que no asistiría nunca más a una reunión en la que estuviese presente José Luis Núñez, presidente del Barcelona. La decisión provino del incidente surgido entre los dos mandatarios al asegurar el azulgrana que los árbitros favorecen al club madridista.
El tema de la televisión en directo de los partidos de Liga continúa congelado, a pesar de las buenas perspectivas surgidas a raíz de la retransmisión del Spórting de Gijón-Madrid y las posteriores conversaciones entre representantes del fútbol y RTVE. Fue precisamente después de estas últimas conversaciones cuando se aseguró que en un plazo de quince días se iniciarían las negociaciones para resolver provisionalmente para esta temporada, y de forma definitiva para años sucesivos, la televisión en directo de partidos de Liga. Pero estas negociaciones se han ido aplazando, ha transcurrido más de mes y medio y todavía no hay fecha fijada para su reanudación.
La reunión de la comisión de clubes del próximo 3 de enero servirá para que éstos concreten sus condiciones después de que RTVE demostrara una cierta flexibilidad en sus pretensiones. Lo cierto es que el retraso de la reanudación de las negociaciones entre las dos partes implicadas afianza la posibilidad de que en esta temporada no se televisen en directo otros partidos que aquellos de los clubes que tienen contrato en vigor con RTVE.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Detenidos tres supuestos industriales por estafas valoradas en 160 millones</title>
    <tags>
      <tag>Estafas</tag>
      <tag>Fraudes</tag>
      <tag>Cuerpo Superior Policía</tag>
      <tag>Agresiones físicas</tag>
      <tag>Cuerpo Nacional Policía</tag>
      <tag>Delitos económicos</tag>
      <tag>Integridad personal</tag>
      <tag>Policía</tag>
      <tag>Fuerzas seguridad</tag>
      <tag>Delitos</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
Amador López Gómez, conocido como el Padrino, de 65 años; Francisco Zamora Martínez, de 44, y Julien Pierre Peigene, de 48 años y de nacionalidad francesa, han sido detenidos como presuntos autores de estafa, por valor de 160 millones de pesetas, según informó la Jefatura Superior de Policía.
Los tres supuestos estafadores habían realizado compras de terrenos en la provincia de Almería por valor de 130 millones, y de distintos alimentos por valor de treinta millones, los cuales adquirieron a través de letras libradas con el aval de un conocido industrial, cuya firma y documento de identidad habían falsificado, y que los vendedores no llegaron a cobrar.Las investigaciones policiales se iniciaron a raíz de la denuncia de un industrial madrileño, que resultó ser el vendedor de 350.000 kilogramos de alubias, 50.000 de carne y 38.000 de pinza de cangrejo ruso a una empresa radicada en Torremolinos, conocida como Kirnos, SA, a cuyo frente figuraban Amador López y Julien Pierre Peigene. En pago de lo anterior, los detenidos libraron letras, aceptadas por un solvente industrial, cuyo nombre no ha sido facilitado, totalmente ajeno a este negocio, cuyo DNI había sido falsificado. Según informa la policía, la personalidad del industrial había sido suplantada por Francisco Zamora, que con anterioridad había trabajado a su servicio.
Tras ser detenidos por esta operación, la policía comprobó que Julien Pierre había adquirido tierras en Níjar (Almería), por valor de 130 millones de pesetas, para cuyo pago había hecho la operación descrita con anterioridad. Amador López, el Padrino, posee antecedentes penales desde el año 1947. Ha sufrido detenciones por falsificaciones, estafas y tráfico de divisas. Francisco Zamora, tiene antecedentes por cheques sin fondos y falsedad. Julien Pierre Peigene carecía de antecedentes hasta el momento de su detención.
Acuchillado en el Centro Galaxia
José Luis Orts Serra, de veintisiete años de edad, natural de la provincia de Valencia, ingresó en la tarde de ayer en la clínica de San Carlos, donde está siendo atendido de lesiones múltiples por arma blanca en tórax y abdomen. Su pronóstico es muy grave.La policía afirmó que aún desconoce las circunstancias que motivaron la agresión, la cual, al parecer, se produjo en el Centro Galaxia, también conocido como Los Patios de Argüelles, en las proximidades de la calle de Blasco de Garay. Varios jóvenes llevaron al joven herido en un automóvil hasta el citado centro médico, donde quedó ingresado. Inspectores de la comisaría de Chamberí y de la Brigada de la Policía Judicial investigan el tema.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Segundo día de huelga de los supermercados de Zaragoza</title>
    <tags>
      <tag>Supermercados</tag>
      <tag>Huelgas sectoriales</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Mercados</tag>
      <tag>Provincia Zaragoza</tag>
      <tag>Aragón</tag>
      <tag>Establecimientos comerciales</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Huelgas</tag>
      <tag>Conflictos laborales</tag>
      <tag>Relaciones laborales</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
      <tag>Comercio</tag>
    </tags>
    <text>
Los supermercados de Zaragoza continuaron ayer cerrados, por segundo día consecutivo, como consecuencia de la huelga que mantienen sus trabajadores en defensa de reivindicaciones salariales. En las últimas horas se han producido seis despidos y dos dirigentes sindicales han sido puestos a disposición judicial.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Indira Ghandi vuelve a la lucha política.</title>
    <tags>
      <tag>Indira Gandhi</tag>
      <tag>India</tag>
      <tag>Elecciones</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Indira Ghandi, ex primera ministra de la India, ha vuelto a la escena pública de su país y parte como uno de los candidatos favoritos en las elecciones generales que se celebrarán del próximo 3 al 6 de enero. Si bien ninguno de los tres grandes partidos -el Congreso, de la señora Ghandi; el Janata, del ex premier Jagjivan Ram, y el Lik Dal (Partido del Pueblo), del actual jefe de Gobierno, Charan Singh, se perfila como ganador absoluto de las elecciones para los 529 escaños del Congreso de Diputados. Se estima que el posible triunfo de Indira se debe a un factor emocional, debido al carisma que aún conserva entre la población, a pesar de su inactividad política por espacio de tres años.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>San Martín Lutero King, o el ecumenismo en serio</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Martín Luther King</tag>
      <tag>Juan Pablo II</tag>
      <tag>Viajes</tag>
      <tag>Iglesia católica</tag>
      <tag>Ofertas turísticas</tag>
      <tag>Cristianismo</tag>
      <tag>Turismo</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
La reciente emisión, por parte de TVE, del «gran relato» sobre el líder de la no violencia de los negros norteamericanos, Martín Lutero King, asesinado en Memphis en 1968, y la también reciente visita del papa Juan Pablo II al patriarca de Constantinopla, Dimitrios I, obligan a hacer un balance de eso que llamamos «ecumenismo» y que no sólo interesa a las iglesias cristianas divididas entre sí, sino al cuadro general de la humanidad.La primera división, en grande, de las iglesias se consumó a mediados del siglo XI, cuando el delegado papal de Roma Humberto colocó en el altar de la catedral constantinopolitana de Santa Sofía una bula de excomunión contra Cerulario y sus principales partidarios. Las razones de lo que pomposa e inadecuadamente se ha denominado «gran cisma» fueron complejas y numerosas. Cualquiera que sea la opinión personal sobre los problemas doctrinales implicados en la controversia, el historiador de hoy tiene que suscribir las palabras de Juan XXIII cuando afirmaba que las responsabilidades de la división de la cristiandad en dos partes conciernen a ambas.
Por otra parte, hoy ya nadie se cree que todo fuera debido a una discusión puramente teológica sobre el «filioque» (o sea, sobre la forma de relaciones entre el Hijo y el Padre dentro de la Santa Trinidad), sino que sospecha con razón que por detrás había razones de tipo sociopolítico muy poderosas. En efecto, poco antes del acontecimiento de la bula, el obispo oriental Nicetas de Nicomedia escribía así a un obispo de Occidente: «No rehusamos a la Iglesia romana la primacía entre los cinco patriarcas hermanos y le reconocemos el derecho de ocupar el lugar más honorífico en el concilio ecuménico. Pero se separó de nosotros por su orgullo cuando por su orgullo ocupó una monarquía que no correspondía a su oficio. Si el Pontífice romano, sentado en el alto solio de su gloria, quiere tronar contra nosotros y, por así decir, vociferarnos sus órdenes desde sus alturas, si desea juzgarnos y gobernarnos a nosotros y a nuestras iglesias, no de acuerdo con nosotros, sino a su antojo, ¿qué clase de fraternidad o qué clase de parentesco puede existir entre nosotros? Seríamos los esclavos, no los hijos, de semejante Iglesia, y la sede romana no sería la madre bondadosa de hijos, sino la dueña dura y arrogante de esclavos.»
Como vemos, si hurgamos un poco en los motivos de los cismas y hasta de las herejías, nos topamos, en último lugar, no con divergencias profundas de ideas, sino con actitudes contrapuestas en la única praxis que contradistingue a los cristianos: la praxis del amor recíproco. «En esto conocerán que sois mis discípulos: en que os amáis los unos a los otros», había dicho Jesús, poniendo con ello la praxis en el primer lugar del parámetro del «ser cristiano».
Bien está que, tras la visita del Papa romano al «papa» bizantino, se haya constituido una comisión teológica para tratar dialogalmente los puntos doctrinales que nos separan, que nos unen y que podrían converger en una futura comunión. Pero la primacía de la praxis sigue siendo el gran criterio.
Quiero decir que si las iglesias no empiezan actuando desde ya en una praxis común de amor, será inútil el itinerario del ecumenismo, que a lo sumo se convertirá en una esgrima conceptual respetuosa o en una diplomacia de formas exquisitas. Pero nunca en una comunión cristiana.
Por eso, yo propondría que los cristianos de todas las confesiones emprendieran una campana para realizar ese primer gesto de comunión en la praxis del amor. Y éste pudiera ser, sin duda, la «canonización» del líder negro norteamericano Martín Lutero King. ¿Por qué todas las iglesias juntas no se ponen de acuerdo en declarar que Martin Lutero King ha sido en nuestros propios días un «confesor y mártir» de lo que es esencial y común a todas las confesiones cristianas: el amor al prójimo en su forma más heroica y más pura? En nuestra «devoción» a san Martín L. King podríamos encontrarnos más unidos en nuestras plegarias ecuménicas e incluso en la búsqueda de nuestras coincidencias en la expresión de nuestra fe cristiana.
E incluso los no cristianos y hasta los no creyentes se sentirían fuertemente aliviados al ver que un millar de seres humanos, unidos en la comunión del amor, apoyaban esta magnífica afirmación optimista del bisnieto de un esclavo negro africano que en el mayor imperio de la época ha luchado por la libertad a través del amor: «Estoy convencido de que el universo está sometido al control de un propósito de amor, y de que, en la lucha por el derecho, el hombre tiene una compañía cósmica. Detrás de las ásperas apariencias del mundo hay un poder benigno.»

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Pablo Picasso,</title>
    <tags>
      <tag>Ruhollah Jomeini</tag>
      <tag>Pablo Picasso</tag>
      <tag>Juan Pablo II</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Irán</tag>
      <tag>Accidentes nucleares</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Energía nuclear</tag>
      <tag>Oriente medio</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Accidentes</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Energía</tag>
    </tags>
    <text>
el ayatollah Jomeini, y el papa Wojtyla, son los protagonistas de tres de las más importantes noticias que se produjeron en el mundo en el último año, según los 30.000 españoles que contestaron a una encuesta realizada por Las Ediciones del Tiempo y cuyos resultados fueron presentados ayer en Barcelona por José Luis Velasco, director de la mencionada empresa.Picasso es el protagonista de las noticias culturales, por ser suyo el cuadro Guernica, sobre cuya devolución a España se ha sucedido a lo largo del año una amplia controversia. Jomeini, por supuesto, domina la esfera de las noticias políticas de carácter internacional y es, además, personaje del año. El papa Wojtyla alcanzó, en este ranking de noticias, la primacía en el aspecto religioso, por su viaje a Polonia. La catástrofe nuclear de Harrisburgh es el suceso más destacado. La victoria deportiva más importante es la que obtuvo el Barcelona en la Recopa de Europa. En ciencia y tecnología, han situado los encuestados la epidemia del mal oscuro que afectó a los niños de Nápoles. En política internacional, los 30.000 españoles coincidieron en lo obvio: el cambio de régimen en Irán. Y en política nacional encontraron que los estatutos de autonomía ya aprobados eran la noticia que debía recuadrarse en este ranking. En economía y trabajo, la obsesión de todos: la reunión de la Organización de Países Exportadores de Petróleo (OPEP), que profundizó en la crisis energética. Finalmente, en cine y espectáculos, en general, triunfó, cómo noticia del año, la emisión por Televisión Española del serial Holocausto.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Fraude en la exportacion de mantequilla holandesa a países del Este</title>
    <tags>
      <tag>Comercio interior</tag>
      <tag>Precios</tag>
      <tag>Política económica</tag>
      <tag>Política comercial</tag>
      <tag>Comercio internacional</tag>
      <tag>Países Bajos</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Centroeuropa</tag>
      <tag>UE</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Comercio exterior</tag>
      <tag>Europa este</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Organizaciones internacionales</tag>
      <tag>Agricultura</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Agroalimentación</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
      <tag>Comercio</tag>
    </tags>
    <text>
Elevadas cantidades de mantequilla holandesa exportada a la Europa del Este, con precio subvencionado, fueron reenviadas a la República Federal de Alemania, a una empresa de Munich, al precio de mercado que existe en la Comunidad Económica Europea.El fraude se realizó desde Holanda con camiones frigoríficos, que salieron cargados con partidas de mantequilla primada por la CEE en 1,5 florines (0,72 dólares el kilo), ayuda destinada a compensar la diferencia de precios entre el mercado de la Europa del Este y el comunitario. Los camiones pasaron la frontera por la República Federal de Alemania y el exportador recibió la correspondiente indemnización. Los mismos camiones retornaron a la República Federal de Alemania, con la carga de mantequilla disimulada bajo una capa de recipientes de fresas congeladas, procedentes de Rumania.
Según el diario holandés De Telegraaf, un conductor escribió sobre el documento de la mercancía de retorno la frase «cargado en mi ausencia». Otros conductores interrogados por los agentes de aduanas de la República Federal de Alemania, manifestaron desconocer la carga que transportaban de vuelta de la Europa del Este, porque los camiones eran siempre cargados en su ausencia.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Atentados antinorteamericanos en El Salvador</title>
    <tags>
      <tag>ITT</tag>
      <tag>El Salvador</tag>
      <tag>Estados Unidos</tag>
      <tag>Centroamérica</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>América</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Terrorismo</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
Dos bombas hicieron explosión en la madrugada de ayer en sendos locales comerciales norteamericanos en la capital salvadoreña, sin que se registraran víctimas.Ninguna organización reivindicó los atentados contra el edificio de la International Telephone and Telegraph (ITT) y contra el First National City Bank. Asimismo, no hubo incidentes graves en la manifestación del pasado jueves, bajo el eslogan de «Paz y trabajo», que exigía de la Junta Revolucionaria salvadoreña «medidas contra el terrorismo de izquierda».

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>El Santander, tercer banco por recursos propios</title>
    <tags>
      <tag>Banco Central</tag>
      <tag>Banesto</tag>
      <tag>Banco Santander</tag>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Resultados bancarios</tag>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>Cuenta resultados</tag>
      <tag>Banca</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
Las reservas y, por tanto, los recursos propios del Banco de Santander aumentaron en el mes de octubre en 7.037 millones de pesetas, al aplicar la regularización de balances que permite la ley de Presupuestos de 1979. Esta regularización está siendo aplicada por algunos bancos con objeto de reforzar sus recursos propios y ampliar de esta forma su capacidad de expansión de suscripción de valores y su coeficiente de garantía.
La regularización aplicada por el Santander es la más importante hecha hasta ahora y se ha reflejado en el balance del banco correspondiente al cierre del mes de octubre. Los recursos propios del Santander en esa fecha se sitúan en 46.300 millones de pesetas. Esta cifra supone para el banco montañés el tercer puesto en el ranking de la banca por la cifra de recursos propios, después del Central (58.362 millones) y Banesto (57.410 millones). Tras el Santander se sitúan el Hispano, con 45.423 millones de pesetas; el Bilbao, con 43.530 millones, y el Vizcaya, con 32.130 millones.La importancia de estas regularizaciones de balances reside en la ampliación de margen de rentabilidad que permiten, ya que el aumento de recursos propios permite incrementar el dividendo, que no puede superar, según la ley Larraz, de 1940, el 6% del capital y reservas. La banca ha podido regularizar en los dos últimos años en tres ocasiones. La primera, por la amnistía físcal, que incorporó la ley de Reforma Fiscal (ley de Medidas Urgentes). La segunda, por aplicación de la regularización a 31 de diciembre de 1973, y, finalmente, la ley de Presupuesto de 1979.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>La clave</title>
    <tags/>
    <text>
. Tras la proyección de la película norteamericana Los cinco mil dedos del doctor T, dirigida en 1952 por Roy Rowland, se celebrará un coloquio sobre el tema De niños a niños, en el que intervienen los jóvenes María del Carmen Heredia, Jorge Aracama, Juan Manuel Saburido, Julio Sanz, Juan Manuel Parceiro, Luis Vicente de la Torre, la actriz Ana Torrent, María del Carmen Castillo y la catedrática de instituto Concha Lacarra, que actuará como moderadora invitada.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Colaboración de Industria y Universidades en el desarrollo de nuevas fuentes de energía</title>
    <tags>
      <tag>MIE</tag>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>MIU</tag>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Política energética</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Fuentes energía</tag>
      <tag>Energía</tag>
    </tags>
    <text>
Los ministerios de Energía e Industria y de Investigación y Universidades firmaron ayer un convenio de colaboración para desarrollar en los próximos tres años tres proyectos de investigación de nuevas fuentes de energía. El valor total de los mismos asciende a 113 millones de pesetas.Los tres proyectos de investigación energética comprenden un estudio de la fotoproducción controlada de compuestos de carácter energético por sistemas biológicos, que será desarrollado en la facultad de Biología de la Universidad de Sevilla, y cuyo coste asciende a 35 millones; un estudio de viabilidad de un generador fotovoltaico para su instalación aislada, por valor de veinte millones, y el desarrollo de un panel solar espectralmente adaptado por valor de 58 millones de pesetas.
Los dos estudios fotovoltaicos -obtención directa de energía eléctrica partiendo de la radiación solar- serán desarrollados por la Escuela Técnica de Ingenieros de Telecomunicación de la Universidad Politécnica de Madrid.
El Ministerio de Industria y Energía tiene dispuestos, por otra parte, una serie de programas de investigación orientados a la aplicación de las nuevas fuentes energéticas, entre las que se encuentran otros proyectos como la planta solar de Almería o la máquina eólica de 130 kilovatios, instalada en Tarifa (Cádiz).
El convenio de colaboración entre los ministerios de Industria y Energía y de Investigación y Universidades fue suscrito ayer por los titulares de las respectivas carteras, Carlos Bustelo y González Seara.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Huyendo de las llamas.</title>
    <tags>
      <tag>Residencias ancianos</tag>
      <tag>Estados Unidos</tag>
      <tag>Incendios</tag>
      <tag>Tercera edad</tag>
      <tag>Accidentes</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Cerca de un centenar de residentes de un asilo de ancianos próximo a la ciudad norteamericana de Kansas City tuvieron que ser evacuados ayer, en circunstancias extremas, a consecuencia de un incendio de grandes proporciones. El fuego, que destruyó la residencia para jubilados, aún en construcción, pero parcialmente habitada ya, se produjo nueve días después de que los bomberos de la ciudad iniciaran una huelga de celo.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Grecia retrasa su ingreso en el Sistema Monetario Europeo</title>
    <tags>
      <tag>SME</tag>
      <tag>Grecia</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>UE</tag>
      <tag>Organizaciones internacionales</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
La entrada de Grecia en la CEE (Comunidad Económica Europea) el 1 de enero de 1981, no significará su integración inmediata en el Sistema Monetario Europeo (SME).El gobernador del Banco Nacional griego, Xenophon Zolotas, declaró en Bruselas que su país necesitará un período de transición para resolver los problemas jurídicos y financieros para que el dracma se alinee en el sistema de flotación concertada de las monedas comunitarias.
En su opinión, el principal obstáculo reside en el elevado índice de inflación en Grecia (que supera el 20%), frente a una media del 10% actualmente en la CEE.
El gobernador del Banco Nacional Griego subrayó en sus declaraciones a la prensa que su país constituirá un mercado financiero importante, debido especialmente a los petrodólares procedentes de países árabes.
El Sistema Monetario Europeo entró en vigor a principios de 1979.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Cien mil abortos en Austria desde 1975</title>
    <tags>
      <tag>Austria</tag>
      <tag>Aborto</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Anticoncepción</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Reproducción</tag>
      <tag>Medicina</tag>
      <tag>Salud</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Unas 100.000 interrupciones de embarazo se han efectuado en Austria desde 1975, año en que entró en vigor la ley que permite el aborto durante los tres primeros meses de gestación. Según informa Efe, la cifra de abortos no ha disminuido en estos años, aunque sí las complicaciones derivadas de las intervenciones quirúrgicas. Voces críticas señalan el aumento de las interrupciones, la falta de asesoramiento y la conversión en un gran negocio de este tipo de intervenciones.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Aumentan las pensiones alimenticias de los caballos en un 10%</title>
    <tags>
      <tag>Carreras caballos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
Los preparadores y los propietarios han llegado a un acuerdo sobre el aumento que sufrirán las pensiones alimenticias de los caballos para el año 1980. Después de varias semanas de dura negociación, el precio establecido por caballo será de 25.375 pesetas, lo que supone más o menos una subida de un 10% con respecto a la pensión anterior.El precio de la pensión media acordado se ha establecido teniendo en cuenta la subida de sueldos que tendrán los mozos de cuadra el año próximo y que supondrá un mayor desembolso para los preparadores. Las 25.375 pesetas se desglosan así: 6.030 pesetas en concepto de alimentación, 16.345 pesetas de mano de obra, 500 pesetas de gastos generales y 2.500 en otros gastos. La comisión negociadora de los propietarios con los entrenadores ha dicho que esta cifra no será obligatoria, sino que se considera como pensión tipo. De esa manera, los preparadores ceñirán sus precios a sus necesidades y a su categoría.
Dentro de este marco de negociaciones entre patronos y empleados se ha podido saber que los propietarios están dispuestos a interceder ante la Sociedad de Fomento para cuantos problemas se les presenten, y que además verían con muy buenos ojos la creación de una cooperativa en la que se suministrasen todos los productos necesarios para la alimentación de los caballos. La creación de esta cooperativa supondría una fuerte baja de los piensos.
En cuanto al convenio de los mozos de cuadra, sigue sin firmarse, a pesar de que se ha llegado, prácticamente, a un acuerdo en los puntos esenciales. El paso dado ahora por los preparadores puede abrir un camino más rápido a la solución.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Las opiniones teológicas de Hans Küng</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Teología</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
No se entiende bien por qué ha habido tanto revuelo con motivo de la condenación de Küng. Es natural que la Santa Sede precise qué se entiende por teología «católica».En 1976, Pablo VI condenó «la actitud que intenta introducir en el pueblo de Dios una mentalidad que llaman posconciliar..., para difundir la ilusión de dar al cristianismo una nueva interpretación, arbitraria y estéril».
Desde hace años, Küng presenta las verdades de la fe cristiana deformándolas de tal modo que los obispos alemanes -a quienes se debe en buena parte el Concilio Vaticano II- han intentado repetidas veces que corrija sus errores, pero el teólogo suizo-alemán no es hombre fácil de convencer.
En numerosas revistas teológicas han aparecido artículos protestando de las nuevas orientaciones de la cristología -de las que participa Küng- alegando que se aparta sustancialmente de las fórmulas en las que la Iglesia expresa la fe desde los grandes concilios de Efeso y Calcedonia.


MÁS INFORMACIÓN




Las opiniones teológicas de Hans Küng





 
A su vez, la Congregación para la Doctrina de la Fe publicó un importante documento, en 1972, saliendo al paso de algunos errores cristológicos y trinitarios. No se citaban nombres, pero, en realidad, se trataba de una advertencia formal a varios teólogos europeos entre ellos a Küng.
Como se ve, la decisión de Roma no ha sido una decisión improvisada o apresurada; tampoco se trata de un conflicto con una pretendida teología «romana». La prestigiosa revista Nouvelle Revue Theologique publicaba en 1975 un artículo en el que se podía leer: «El cristianismo de Hans Küng no tiene gran cosa en común con el que profesa la tradición eclesial, tanto en Oriente como en Occidente. »
Puede parecer extraña esta frase por lo dura, pero es que Küng ha prescindido sistemáticamente del magisterio de la Iglesia y de la doctrina de los grandes concilios ecuménicos que han definido la fe cristiana. Como muestra basta un botón: en uno de sus libros recientes, Küng tiene la osadía de decir que la interpretación que él ofrece se aparta de «la tradición teológica bimilenaria» (Ser cristiano, página 532).
Digamos, por último, que las opiniones sostenidas por Küng están en la línea del protestantismo liberal del siglo XIX. Si Lutero viviera hoy, condenaría a Küng sin vacilar.

Madrid

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Apoyo de Hua Guofeng a los "jmer" camboyanos</title>
    <tags>
      <tag>Vietnam</tag>
      <tag>Camboya</tag>
      <tag>Asia oriental</tag>
      <tag>Hua Guofeng</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>China</tag>
      <tag>Sudeste asiático</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El primer ministro chino, Hua Guofeng, ha dirigido un mensaje de felicitación al nuevo primer ministro del régimen derrocado de Camboya, Kieu Samphan.
En el texto, difundido por la agencia Xinhua (Nueva China), Hua Guofeng señala que el Gobierno y pueblo chino apoyan firmemente al régimen de Kieu Samphan y a todas las fuerzas patrióticas de Camboya en su lucha contra la agresión vietnamita para la salvación nacional.
Hua añade que la lucha de los jmers rojos «sirve al interés común de los pueblos de todos los países que se oponen al hegemonismo».
En alusión a la Unión Soviética, aunque sin mencionarla, Hua denuncia la «ambición» de Hanoi de «establecer una gran federación indochina y llevar a cabo una hegemonía regional para favorecer la estrategia de esta superpotencia orientada a dominar la región de Asia del Pacífico».

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>La magistratura italiana detiene la publicación de nuevas revelaciones del profesor Fioroni</title>
    <tags>
      <tag>Italia</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Terrorismo</tag>
    </tags>
    <text>
Ayer el primer diario italiano, Corriere della Sera, continuó publicando las presuntas «confesiones» de Carlo Fioroni, el profesor amigo y compañero de Toni Negri, y de Giacomo Feltrinelli. Según el diario milanés, además de Fioroni también Carlo Casirati, delincuente común, condenado junto con Fioroni a veinticinco años de cárcel por el secuestro y asesinato de Saronio, ha decidido colaborar con la justicia.En el dossier se afirma que el grupo de Negri tenía planeado el secuestro de los famosos industriales Pirelli e Invernizzini, y que nació de ellos la idea de robar obras de arte para financiar la «revolución».
A las pocas horas de la publicación, ayer, de este material explosivo, la Magistratura de Milán secuestró, en la redacción del Corriere della Sera, todo el material que estaba publicando. Se trataba de una fotocopia de cuarenta páginas escritas a mano de los interrogatorios de losjueces romanos a Carlo Fioroni. Han sido secuestrados no porque fueran falsos, sino porque se trata de material «secreto».
La Magistratura está dando credibilidad a las declaraciones del «terrorista arrepentido», como lo demuestra el hecho de que acaba de reabrir el sumario sobre el proceso de la muerte «misteriosa» de dos jóvenes de Autonomía Obrera: Andrés Pardo, de diecinueve años, encontrado muerto en el ferrocarril Tolosa-Bayona, y Silvana Rinaldi, de veintiún años, encontrada con el corazón traspasado por un disparo en un prado de la periferia de Roma. El primer hecho fue achacado a los fascistas, y el segundo, a un suicidio. Ahora, según las nuevas revelaciones, se trataría de un «arreglo de cuentas» o de «purgas» dentro del movimiento de extrema izquierda.
Toni Negri, desde su celda de la cárcel de Palmi, en Calabria, respondió ayer con una entrevista al diario Repubblica, a las gravísimas acusaciones que desde la cárcel de Turín le ha hecho su viejo compañero de grupo, el profesor Carlo Fioroni, en sus recientes «confesiones» de terrorista político arrepentido.
Según el líder de Autonomía Obrera, toda esta nueva operación «21 de diciembre» de los magistrados italianos «es un pasaje bien preciso dentro de un golpe que tiene como finalidad llevar al Partido Comunista al Gobierno, después del congreso democristiano, y así obtener la restauración, la normalización social del país, a través de un recambio en el funcionamiento del sistema de partidos, cada vez más exhausto».

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>El futuro Gobierno portugués prepara importantes revisiones legislativas</title>
    <tags>
      <tag>Portugal</tag>
      <tag>Europa occidental</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Europa</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
Portugal se prepara a iniciar el año con un nuevo Gobierno y un nuevo Parlamento.Mientras el presidente Eanes ultima los trámites previos a la designación del nuevo primer ministro, la coalición de centro derecha termina la elaboración de su programa. Está prevista para el lunes una reunión, bajo la presidencia de Sa Carneiro, para discutir el borrador del texto que será sometido a la aprobación del parlamento.
De los extractos del programa de Gobierno publicados por el semanario del CDS 10 de Junio se destacan diversas e importantes intenciones de revisión legislativa.
En materia de nacionalizaciones, la nueva mayoría anuncia la revisión de la, ley de separación de los sectores público y privado, para facilitar el acceso de la iniciativa privada a sectores como la banca o los seguros, que le están actualmente vedados; la revisión de la ley de indemnizaciones, la reprivatización de las empresas indirectamente estatalizadas, como consecuencia de la nacionalización de la banca. Otras importantes revisiones serán las de la legislación laboral y de las asociaciones sindicales y patronales; también se anuncia la elaboración de un código de trabajo.
En materia de reforma tributaria se prevé la rápida implantación del impuesto único sobre ingresos personales y del impuesto sobre el valor añadido.
Los quince ministros y 38 secretarios de Estado, que constituirán el futuro Gobierno portugués, se distribuyen en dos sectoyes.
El primero, cuya coordinación es confiada al presidente del Partido Demócrata Cristiano, Freitas Do Amaral (simultáneamente viceprimer ministro y ministro de Asuntos Exteriores), agrupa, entre otros, a los titulares de Defensa Nacional, Justicia, Educación y Ciencia, Opinión Pública y Comunicación Social y Gobernación.
La coordinación de los departamentos económicos será asegurada, según el semanario del CDS 10 de Junio, por el ministro de Hacienda, Cavaco da Silva, un técnico de la esfera del PSD, que tendrá bajo su responsabilidad los ministerios de Comercio y Turismo, Industria, Agricultura y Pesca, Obras Públicas, Transportes, Trabajo y Seguridad Social.
En el nuevo ejecutivo, que será totalmente civil, la cartera de Defensa será asumida por el democristiano Amaro da Costa, y la de Gobernación, por el socialdemócrata Eurico de Melo.
La investidura del Gabinete se anuncia para el próximo miércoles, 3 de enero.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Kubala iniciará el miércoles la preparación del futuro equipo nacional</title>
    <tags>
      <tag>Entrenamientos</tag>
      <tag>Seleccionadores nacionales</tag>
      <tag>Futbolistas</tag>
      <tag>Selección española</tag>
      <tag>Jugadores</tag>
      <tag>Selecciones deportivas</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Deportistas</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
El seleccionador nacional, Ladislao Kubala, convocará el próximo 2 de enero a 31 jugadores para mantener una reunión de trabajo con todos ellos. La reunión se celebrará en un hotel de Madrid, a la una de la tarde. Después de almorzar, los jugadores regresarán a sus ciudades de origen. Las mayores novedades son el almeriense Murúa, que procedía del Levante, y el ya internacional juvenil Tendillo, del Valencia.
Los jugadores convocados para el día 2 de enero son: Asensi, Migueli, Olmo, Esteban, Landáburu y Carrasco, del Barcelona; Celayeta, Diego, Satrústegui, Zamora, Arconada y López Ufarte, de la Real Sociedad; Juanito, San José, Santillana y del Bosque, del Real Madrid; Cundi, Mesa, Quini y Uría, del Spórting de Gijón; Botubot, Tendillo, Arias y Saura, del Valencia; Dani, Villar y Alexanco, del Athlétic de Bilbao; Víctor, del Zaragoza; Urruticoechea, del Español; Gordillo, del Betis, y Murúa, del Almería.Dos de estos jugadores, Murúa y Tendillo, es la primera vez que son convocados para la primera selección nacional. El jugador valencianista es el más joven de todos ellos y pertenece a la categoría de los sub-20. Solamente un equipo de los considerados grandes, el Atlético de Madrid, no tiene representante alguno en esta lista de jugadores, que no se considera cerrada, por lo que en ella podrían figurar en lo sucesivo otros jugadores, lo mismo que también podrían desaparecer de ella otros que ahora han sido convocados.
Esta lista es la primera que facilita Kubala como base del futuro equipo que representará a España en la fase final de la Eurocopa, el próximo mes de junio, en Italia, y del que se tiene previsto formar el conjunto que pueda defender los colores españoles en el Mundial-82. Precisamente por este motivo, por las miras de futuro con las que se piensa trabajar, en la lista facilitada ayer por Kubala figuran jugadores que actualmente están lesionados, como son los casos de Alexanco, Juanito y Asensi.
Por otra parte, la cita señalada para el próximo día 2 de enero consistirá principalmente en adelantar, por parte de Kubala, los planes de trabajo que servirán para preparar los dos acontecimientos oficiales más importantes que tendrá el fútbol español. los ya citados Mundial-82 y la fase final de la Eurocopa. E la reunión del próximo miércoles por tanto, se descarta cualquier preparación física.
Se supone, por otra parte, que de esta lista de 31 jugadores saldrán aquellos que sean convocados para disputar el próximo partido internacional que juegue España. el amistoso frente a Holanda, el 23 de enero, en Vigo.

Lista de sub-20

Santamaría, seleccionador nacional de los equipos nacionales, con excepción de la selección A, convocó a veinticinco jugadores para celebrar un entrenamiento de preparación para el partido internacional amistoso de sub-20, que el próximo 22 de enero se jugará en La Coruña, frente a Holanda.
Los jugadores convocados son los siguientes: Agustín, Espinosa, Herrero y Juanito, del Castilla; Pablo y Prieto, del Atlético Madrileño; Calvo y Vallina, del Ensidesa; Pardo y Serafin, del Coruña; Cedrún y Mendilibar, del Bilbao Athlétic; Diego y Víctor, del Tenerife; Bardasco y Merayo, del Baracaldo; Manolo y Ferrer, del Barcelona Atlético; Alvarez y Luque, del Cádiz; De la Fuente, del Zamora; Urbano, del Jaén; López Recarte, del Alavés; Lumbreras, del Osasuna; Jorge, del Valladolid, y Ondina, del Oviedo. Estos jugadores se concentrarán el próximo martes y se entrenarán al día siguiente, en el campo del Pegaso.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Manifestación en Torrejón para pedir seguridad ciudadana</title>
    <tags>
      <tag>Encierros</tag>
      <tag>Torrejón de Ardoz</tag>
      <tag>Manifestaciones</tag>
      <tag>Orden público</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Protestas sociales</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Provincia Madrid</tag>
      <tag>Malestar social</tag>
      <tag>Seguridad ciudadana</tag>
      <tag>Comunidad de Madrid</tag>
      <tag>Fuerzas seguridad</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Problemas sociales</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
Más de 4.000 personas se manifestaron en la tarde de ayer en Torrejón de Ardoz para exigir una mayor seguridad ciudadana y eficacia de las Fuerzas de Orden Público. Al frente de los manifestantes se colocaron todos los miembros de la Corporación municipal, a excepción de los concejales independientes.La manifestación, que transcurrió en absoluto silencio, fue organizada tras la muerte de un muchacho el pasado día 8, al ser asaltado su establecimiento por tres personas, que le robaron 1.300 pesetas y consiguieron huir a continuación.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Fernando Abril: "El Gobierno está sometido a presiones muy intensas"</title>
    <tags>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>Grupos parlamentarios</tag>
      <tag>Congreso Diputados</tag>
      <tag>Presidencia Gobierno</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Parlamento</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Los comentarios sobre lo que algunos consideran «inminente crisis» hicieron furor ayer entre los diputados, combinados, a falta de datos solventes, con las ocurrencias a propósito de celebrarse el día de los Santos Inocentes. En contraste con este clima, el vicepresidente del Gobierno, Fernando Abril, y el presidente del Grupo parlamentario Socialista, Alfonso Guerra, conversaron, con gesto preocupado, por los pasillos del Congreso. Más tarde, Abril declaró a EL PAÍS que «el Gobierno está sometido en estos momentos a presiones muy intensas».
Fernando Abril descartó, sin embargo, la viabilidad de un Gobierno de coalición UCD-PSOE, que «no interesa a los socialistas y produciría un crecimiento del PCE». En cambio, el vicepresidente para Asuntos Económicos no consideró la posibilidad de que tal coalición hiciera crecer a los grupos de la derecha, o permitiera la cristalización de una formación que pudiera hacer sombra a UCD por su derecha.En cuanto a las presiones que sufre el Gobierno centrista, Fernando Abril destacó las derivadas de las tensiones sociales con motivo de la no aceptación, por parte de Comisiones Obreras, del Estatuto de los Trabajadores (del que aseguró que tiene aspectos «muy progresistas»). Aludió también a las tensiones derivadas de la elevación del precio del petróleo
Preguntado por las tensiones internas de UCD, Fernando Abril le quitó importancia al tema, aunque reconoció que existen «los lógicos intereses personales». En cuanto a la crisis, se mostró sonriente y confiado. «¿Quién piensa en la crisis con los problemas que tenemos?» Señaló que, al margen de las divergencias que puedan existir, los cabezas de fila de los distintos sectores -aludió correctamente a Paco (Fernández Ordóñez), Rodolfo (Martín Villa) y Pío (Cabanillas)- tienen un gran sentido de la responsabilidad. Otro miembro del Gobierno señaló, por su parte, a EL PAÍS la existencia del hecho objetivo de que «las cosas no marchan bien dentro del Gabinete» y que el presidente está «dando vueltas» a las posibles soluciones.
En todo caso, el señor Abril no descartó la posibilidad de la crisis, si bien trató de quitarle trascendencia o dramatismo. Sobre la posibilidad de que el nuevo Gobierno no se produzca hasta marzo, Fernando Abril se mostró escéptico y no confirmó ni negó que el período hábil sea el próximo mes de enero, aprovechando la vacación parlamentaria, coincidencia que, según otras fuentes, evitará al presidente del Gobierno explicaciones no deseadas al Parlamento. Fernando Abril consideró inconveniente el mes de marzo, dada la coincidencia con los procesos electorales vasco y catalán y el referéndum andaluz.
El problema sobre el que Fernando Abril mostró una mayor preocupación, fue el de la racionalización del proceso autonómico, para el que estimó necesario una concertación con los socialistas, en evitación de unas autonomías desbocadas que acaben con la democracia. En fuentes gubernamentales, se comentaba, con ironía, la posibilidad de crear un grupo parlamentario en el que se incluyeran los ayatollahs de las autonomías, incluido el ministro Manuel Clavero y algunos diputados centristas gallegos.
Al margen de estos comentarios de pasillos, por los escaños circuló un escrito, al parecer original del centrista José Javier Rodríguez Alcaide, en el que se venía a decir que, ante la «inminente crisis», los diputados que desearan ser ministros pasaran a dar su nombre al secretario primero de la Cámara, Víctor Carrascal. El escrito incluía la siguiente coletilla: «Abstenerse abertzales. » El hecho fue interpretado como una inocentada para distender las largas horas de permanencia en el Parlamento.
Editorial en página 6


* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Subvenciones de 536 millones para equipos anticontaminantes durante 1979</title>
    <tags>
      <tag>MOPU</tag>
      <tag>Desarrollo sostenible</tag>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Contaminación</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Problemas ambientales</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Industria</tag>
      <tag>Medio ambiente</tag>
    </tags>
    <text>
Las subvenciones concedidas en 1979 por la Dirección General de Medio Ambiente para implantación de equipos anticontaminantes ascendieron a 536 millones de pesetas, según informa el Ministerio de Obras Públicas y Urbanismo.La concesión y tramitación de estas subvenciones alcanzará en 1980 mayor volumen, según las mismas fuentes, merced a las últimas disposiciones sobre la materia, que contemplan tanto la ayuda a las industrias como a los ayuntamientos y organismos que se ocupan de las redes de vigilancia de la calidad del aire.
Los equipos anticontaminantes instalados durante 1979 correspondieron a industrias de Huelva, Bilbao, Orense, Mallorca, Cartagena, Tarragona y Pontevedra.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Estudio sobre las aguas que refrigerarán la central nuclear</title>
    <tags>
      <tag>Ecologismo</tag>
      <tag>Ecologistas</tag>
      <tag>IEO</tag>
      <tag>Oceanografía</tag>
      <tag>Organizaciones medioambientales</tag>
      <tag>Organismos públicos investigación</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Instalaciones energéticas</tag>
      <tag>Energía nuclear</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Política científica</tag>
      <tag>Producción energía</tag>
      <tag>Protección ambiental</tag>
      <tag>Contaminación</tag>
      <tag>País Vasco</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Investigación científica</tag>
      <tag>Problemas ambientales</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Ciencias naturales</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
      <tag>Medio ambiente</tag>
      <tag>Energía</tag>
    </tags>
    <text>
La zona de la cala Basordas (Vizcaya) con cuyas aguas se refrigerará la central nuclear de Lemóniz, ha sido objeto de un estudio del Instituto Español de Oceanografía (IEO), encargado y financiado por la empresa Iberduero, constructora de la central, para determinar la situación actual de estas aguas de la costa vasca, con el fin de hacer posibles posteriores estudios que determinen el impacto ambiental que puede provocar la refrigeración de la central nuclear.La aparición del resumen de este estudio, que todavía no ha sido hecho público, ha provocado la alarma de grupos ecologistas y de algunos científicos del Instituto Español de Oceanografía, organismo dependiente del Ministerio de Transportes, que en su día se negaron a participar en la elaboración de este trabajo por razones de diversa índole, entre ellas, la posibilidad de que el estudio del IEO pudiera ser utilizado por Iberduero como un arma más para imponer la construcción de la central nuclear de Lemóniz.
En medios ecologistas se considera que este trabajo no es fiable como punto de referencia para posteriores estudios, ya que en estos momentos la cala de Basordas se encuentra ya parcialmente destruida por los lavaderos de áridos de las obras de la central nuclear. Como se dice en el mismo estudio del IEO: «El impacto que puede sufrir por contaminación térmica una zona ya de por sí semidestruida, es difícil de evaluar cuantitativamente, ya que habría que contar con las auténticas comunidades y no con otras en regresión.»
El estudio del IEO también ha sido criticado por la participación que en la elaboración del mismo ha tenido personal de Iberduero. Al parecer, determinados datos fueron tomados por empleados de esta empresa eléctrica y facilitados posteriormente a los físicos del Instituto. Según el subdirector del IEO, esta cooperación es totalmente normal, ya que la toma de datos ha estado supervisada siempre por los investigadores del Instituto.
El personal del Instituto Español de Oceanografía, que en su día se negó a participar en la elaboración del estudio, ha exigido de la dirección del IEO que el trabajo no sea firmado por el Instituto, tal como aparece en el resumen que acaba de editarse, sino por una lista nominal de las personas que intervinieron en el mismo. Según manifestó a EL PAÍS el subdirector del mencionado Instituto, en el trabajo definitivo, además del nombre del IEO, se añadirá la lista de los investigadores que han participado en su elaboración.
Las principales especies que son capturadas en la zona estudiada, comprendida entre el cabo de Villano y el cabo de Machichaco, son la merluza, besugo y caballa. Con menor importancia, faneca, congrio, lubina, nécora y camarón. La merluza desembarcada durante 1977 en el puerto de Arminza, el único de la zona, ascendió a 7.902 kilos.
En este área se reproducen 37 especies de peces. «Si las condiciones del medio se vieran afectadas por nuevos factores ajenos al medio natural», aclara el informe del IEO, «sus efectos repercutirían sobre éste de forma difícil de pronosticar y evaluar. Así, por ejemplo, el efecto que la sustracción de organismos del medio ambiente pelágico, como consecuencia de la absorción de agua empleada para la refrigeración de una central nuclear, es poco conocido en el momento presente, por estudios realizados en EE UU, se ha visto que la mortalidad de los huevos de peces que ingresan en el circuito de refrigeración de la central puede encontrarse entre el 60% y el ciento por ciento.»

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-29">
    <title>Se desconoce cuándo comenzarán las obras de la central térmica de Soto de la Barca</title>
    <tags>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Asturias</tag>
      <tag>Electricidad</tag>
      <tag>Instalaciones energéticas</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Producción energía</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Energía</tag>
    </tags>
    <text>
Las comisiones Provincial de Gobierno y de Colaboración del Estado con las Corporaciones Locales, reunidas bajo la presidencia del gobernador civil, estudiaron la autorización ya concedida para la construcción del grupo III de la central térmica de Soto de la Barca, que tendrá una potencia de 350 megavatios.Al dar a conocer oficialmente esta noticia, publicada ya por EL PAÍS en dos ocasiones, no se facilitan, sin embargo, datos sobre el comienzo de las obras. Por otra parte, la autorización fue concedida ya en el pasado mes de agosto y se había asegurado que las obras de ampliación de esta central térmica, de Unión Eléctrica, darían comienzo próximamente.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Sábado, 29 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Doble triunfo de Hanni Wenzel</title>
    <tags>
      <tag>Esquiadores alpinos</tag>
      <tag>Campeonato mundial</tag>
      <tag>Esquí</tag>
      <tag>Deportistas</tag>
      <tag>Deportes invierno</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Hanni Wenzel, de Liechtenstein, vencedora el viernes en el slalom especial disputado en el cantón de Soerenberg, en Lucerna, se impuso también ayer en el gigante de Ebnat-Kappel, otra estación helvética. Su compatriota Erika Hess, segunda el primer día, fue tercera, tras la también suiza María Walliser. Por otro lado, en otro slalom especial disputado en Ramsau (Austria), también puntuable para la FIS -a fin de conseguir mejores posiciones de salida en la Copa del Mundo-, venció Anne Marie Moser Proell sobre sus compatriotas Totschnig, Kraml, Kaserer, Soelkner y Krenn.En el lado masculino, se disputó un slalom ganado por el suizo Aellig ante el japonés Odama. Hoy también, en Ebnat Kappel, se correrá otro gigante, puntuable para la Copa del Mundo en un principio, pero sobre el que existían dudas últimamente. En cualquier caso, sí es segura la reanudación de la Copa con el descenso de Pra-Loup (Francia), el día 6.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>El martes no se publicará EL PAIS</title>
    <tags>
      <tag>Periódicos</tag>
      <tag>El País</tag>
      <tag>Prisa Noticias</tag>
      <tag>Prensa</tag>
      <tag>Prisa</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Grupo comunicación</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
Con motivo de las celebraciones del Año Nuevo, el próximo martes, día 1 de enero, no se publicará EL PAIS. A nuestros lectores, anunciantes, vendedores de prensa y, en general, a cuantos han colaborado con nosotros durante 1979 queremos agradecerles su apoyo y amistad y desearles una feliz década.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Una delegación china</title>
    <tags>
      <tag>Asia oriental</tag>
      <tag>Tecnología</tag>
      <tag>China</tag>
      <tag>Relaciones económicas</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
    </tags>
    <text>
Llegará a Madrid mañana para estudiar la posible'adquisición de tecnología española «Foran», relativa al cálculo, diseño y ayuda de construcción de buques, y que ya ha sido vendida, entre otros países, a la Unión Soviética, Corea del Sur, Polonia y Gran Bretaña.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Nuevo circuito en Montjuich</title>
    <tags>
      <tag>Circuitos velocidad</tag>
      <tag>Barcelona</tag>
      <tag>Ayuntamientos</tag>
      <tag>Motociclismo</tag>
      <tag>Administración local</tag>
      <tag>Cataluña</tag>
      <tag>Instalaciones deportivas</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes motor</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
El circuito de Montjuich puede verse totalmente remodelado en su trazado si el Ayuntamiento de Barcelona aprueba definitivamente alguna de las tres propuestas que le han sido presentadas por la Pena Motorista Barcelona, veterana entidad deportiva catalana ligada, desde hace muchos años, con el mundo del motor.Después de las muchas críticas sobre la peligrosidad del precioso circuito urbano barcelonés, y del trágico accidente ocurrido en el curso de la última carrera de fórmula 1 disputada en su trazado, las autoridades deportivas internacionales, las nacionales y las gubernativas, prohibieron la celebración de cualquier carrera en el asfalto del parque de Montjuich.
Sin embargo, la prohibición no llegó a alcanzar a la célebre carrera de Las 24 Horas de Montjuich, clásica dentro del calendario motociclista internacional. Pero, mientras la facilidad de estar enclavado en pleno centro de la ciudad aumentaba considerablemente el número de espectadores -se puede llegar al circuito en Metro o en autobús sin el menor problema-, esa misma razón creaba un colapso de tráfico no sólo dentro del parque, sino en toda su gran área de influencia.
Por todo ello, la Peña Motorista Barcelona ha diseñado un trazado que sólo utiliza del viejo la parte más alta del mismo, vulgarmente denominada como recta del estadio por ser donde está enclavado el antiguo estadio de Montjuich, hoy puesto nuevamente de actualidad por el proyecto del equipo de fútbol Español, en cuanto a la reparación y utilización del mismo.
El proyecto consiste en utilizar esa recta como base del trazado, pero, en lugar de discurrir después hacia abajo, gira hacia la parte más alta de la montaña, lugar donde está enclavado, además de otras instalaciones del parque, un cementerio.
La entidad organizadora de la carrera motociclista ha presentado tres versiones, que comprenden tres trazados diferentes, con tres distancias -dos, 3,6 y 4,8 kilómetros, respectivamente- en función de los mismos. El problema que lleva consigo alguno de ellos es que bloquea toda la parte alta de la montaña barcelonesa, lo que colapsaría el tráfico por aquella zona, sin, por tanto, resolver el problema circulatorio que actualmente tiene.
La solución definitiva que parece que va a adoptar el Ayuntamiento barcelonés es una intermedia. La distancia resultante sería de 3.500 metros, y quedaría así completado un circuito semipermanente que sólo utilizaría del viejo la citada recta superior del mismo. El resto sería totalmente nuevo, y estaría dotado de las más avanzadas medidas de seguridad para los pilotos.
De esta forma, el trazado del parque barcelonés de Montjuich seguiría contando con las facilidades propias de su emplazamiento, pero sin los problemas que acarrea el mismo. Y, además, permitiría la entrada de nuevo de las carreras de coches, lo que supondría un paso muy importante para el deporte del motor en este país.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Creada la Junta Económica del Ministerio de Defensa</title>
    <tags>
      <tag>Ministerio de Defensa</tag>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
El Ministerio de Defensa ha creado la Junta Económica de la Subsecretaría del departamento, como órgano auxiliar para la preparación y cumplimiento de los trámites en los expedientes de contratación que competen a la Subsecretaría.Será presidente de la Junta Económica el secretario general para Asuntos Económicos, y vicepresidente, el general intendente subdirector de Gestión.
Podrán crearse juntas económicas en los organismos o dependencias del Ministerio de Defensa que lo requieran, mediante propuesta de orden ministerial cursada a través de la Subsecretaría.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Se intensifica la agitación islámica en Túnez</title>
    <tags>
      <tag>Túnez</tag>
      <tag>Integrismo religioso</tag>
      <tag>Fundamentalismo</tag>
      <tag>Irán</tag>
      <tag>Fanatismo</tag>
      <tag>Magreb</tag>
      <tag>Oriente medio</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>Asia</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>África</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
El peligro de una guerra civil en Túnez, provocada por los integristas musulmanes, ha vuelo a ser denunciado por el primer rninistro Hedi Nuira, en el curso de una solemne advertencia dirigida a los que, según las autoridades de ese país, intentan convertir las mezquitas en foros políticos e implantar la revolución islámica.
Desde hace varios días, el recinto de la Universidad de Túnez es el marco de duros enfrentamientos entre estudiantes integristas y grupos izquierdistas, que han ocasionado cierto número de heridos. Las autoridades se han negado ha facilitar detalles sobre estos hechos, aunque han criticado públicamente el «comportamiento irresponsable» de los extremistas musulmanes, a quienes acusa de comprometer la seguridad del Estado.
Según el primer ministro tunecino, y a pesar de que las actividades de los integristas musulmanes raramente desbordan los recintos religiosos, se estaría asistiendo, a través de los sentimientos religiosos, a la aparición de un movimiento subversivo de inspiración atea, manipulado por intereses foráneos.
El Gobierno ha reafirmado, por otra parte, que si el Islam es la religión oficial del país, su perennidad difícilmente podrá ser asegurada si se pierden de vista los imperativos de los tiempos modernos. Con estos argumentos, el régimen tunecido trata de justificar sus reproches hacia los partidarios de las; «tendencias oscurantistas», aunque, en el fondo, su mayor preocupación radica, sin duda, en la eventualidad de que los integristas desencadenen un proceso de desestabilización política.
El resurgimiento del integrismo musulmán en Túnez está directamente inspirado por los acontecimientos iraníes, lo cual es reconocido por dos de los principales portavoces del integrismo, Rached Ghanuchi y Abdelfatah Moro. Ambos han sido acusados de complot contra la seguridad del Estado y deben comparecer, por segunda vez, ante los tribunales el mes próximo.
Los dos acusados rechazan la tesis del Gobierno y han negado, por otra parte, que hubieran visitado Teherán para entrevistarse con el imán Jomeiny. En su opinión, las críticas del régimen hacia e[ integrismo, en Túnez, tienden, sobre todo, a impedir el desencadenamiento de una revuelta de carácter social, y político.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Preocupacíón del Papa y el episcopado alemán ante el "contagio" en el "caso Küng"</title>
    <tags>
      <tag>RFA</tag>
      <tag>Hans Kung</tag>
      <tag>Juan Pablo II</tag>
      <tag>Cardenales</tag>
      <tag>Alemania</tag>
      <tag>Clero</tag>
      <tag>Iglesia católica</tag>
      <tag>Cristianismo</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
La reunión del papa Juan Pablo II con la representación de la Conferencia Episcopal Alemana, compuesta por tres cardenales y dos obispos, duró hasta la madrugada de ayer. El Papa recibió a los prelados alemanes y después de una primera conversación, les invitó a cenar. La discusión siguió tras la cena. Participaron, además de los cardenales y obispos alemanes, el secretario de Estado, cardenal Cassaroli, y el prefecto de la Congregación de la Doctrina de la Fe, cardenal Sepper.
En Roma ha sido imposible conocer la más mínima indiscreción sobre el coloquio tan reservado; ni siquiera L'Osservatore Romano publicó la noticia.Los eclesiásticos alemanes dejaron ayer el aeropuerto de Roma sin dar ninguna declaración ni oficial ni oficiosa. Sólo el cardenal Hoeffner, presidente de la Conferencia Episcopal Alemana, había repetido como lo había hecho en Alemania, que «una Iglesia que no supiera luchar contra la herejía no sería ya una Iglesia».
Ayer, en Roma, en ambientes bien informados, se afirmaba que, en realidad, el encuentro con el Papa se había hecho sobre todo para estudiar conjuntamente el fenómeno de contagio en el mundo católico intelectual a favor de Küng, y que, sobre este problema, sí que los obispos se han ido de Roma con normas muy claras. Un obispo poco conocido, más bien pastoral, famoso por su acción a favor de los emigrados italisno, se quedó negativamente sorprendido leyendo en L'Osservatore Romano que monseñor Moser «ya había quitado la cátedra de Teología en Tubinga a Hans Küng».
El obispo recordó que, según el reglamento del ex Santo Oficio, el primero que debe ser informado de una decisión contra un teólogo es su superior inmediato. En este caso,era a quien pertenece Tubinga.
Movido pastoralmente, y a pesar de que nunca había mantenido buenas relaciones con el teólogo condenado, se fue personalmente a ver a Küng, quien había conocido la noticia por la radio. Hablaron durante dos horas y media. Küng le manifestó su posición. El obispo le pidió una carta para el Papa y, con ella, se presentó en Roma. Mientras tanto, crecía en el mundo la solidaridad con Küng, tanto en el campo católico como el ecuménico. Entonces, el Papa tomó la decisión de convocar aquí a la representación de obispos alemanes.
En el Vaticano se afirma que sería increible que se, pudiera abrir otro proceso y que todo depende de que Hans Küng se retracte, y se añade que, en realidad, la Iglesia «ha sido muy buena con él, pues se le ha permitido séguir siendo sacerdote».
Por lo que se refiere a la doctrina, se le acusa más bien de enseñar en nombre de la Iglesia con el carisma oficial una teología que contrasta con la teología enseñada hoy oficialmente por la Iglesia. Por lo que le prohíbe enseñar en una facultad ecuménica tan importante, pero no se juzga su fuero interno, sobre todo porque él sigue haciendo profesión de fe católica. Se ha recordado también que el Papa había ya anunciado desde el primer día de su pontificado que deseaba apretar en la «disciplina interna de la Iglesia», y esta disciplina exige, afirman aquí, en la curia, que quienes enseñan teología en nombre de la Iglesia se atengan a los cánones tradicionales y se sometan al juicio crítico de la Congregación para la Doctrina de la Fe y de los obispos correspondientes.
Nuevo arzobispo de Milán
Mientras tanto, Juan Pablo II ha sorprendido a la opinión pública nombrando ayer nuevo arzobispo de la importante diócesis de Milán al actual rector de la Pontificia Universidad Gregoriana de Roma, padre Carlo María Martini, jesuita, de 52 años de edad, y que ha sido durante dieciocho años rector del Pontificio Instituto Bíblico de Roma.Ha extrañado que el Papa haya nombrado para Milán a un no pastor, aunque los observadores ponen de relieve que se trata de un hombre de fina inteligencia, de gran cultura y biblista, cosa que debería ayudarle a tener una actitud de apertura mental y de diálogo ecuménico. Evidentemente, el papa Wojtyla ha pensado más que en la dimensión pastoral de la gran diócesis de Milán, en su gran preocupación de la formación del clero, como ha hecho en otros nombramientos, por ejemplo, en el de su ex diócesis de Cracovia, y en Brujas, dónde nombró obispo a dos rectores de seminario. Carlo Martini es el único jesuita de los trescientos obispos italianos.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Destruido por el fuego el teatro de Ribadesella</title>
    <tags>
      <tag>Salas teatro</tag>
      <tag>Teatro</tag>
      <tag>Incendios</tag>
      <tag>Artes escénicas</tag>
      <tag>Accidentes</tag>
      <tag>Espectáculos</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
    </tags>
    <text>
Unos seis millones de pesetas suman los daños causados por un violento incendio ocurrido, tres cuartos de hora después de que hubiera sido abandonado por el público que acudió a la última sesión de la noche, en el teatro Divino Argüelles, de Ribadesella, municipio costero del oriente asturiano, situado a 83 kilómetros de Oviedo. Cuando llegaron los bomberos de Gijón y Oviedo, el local se encontraba ya destruido por las llamas.Este siniestro ha revelado una vez más la necesidad de dotar a la zona oriental de un servicio contra incendios situado en un lugar céntrico para poder actuar con rapidez. El fuego apareció por causas desconocidas, en la parte alta del salón de proyecciones, propagándose inmediatamente a las butacas del anfiteatro. Llamas enormes alcanzaron el techo, que acabó derrumbándose sobre el patio de butacas. Solamente quedó intacta la fachada principal.
El vecindario colaboró ejemplarmente en el intento de sofocar el incendio. Desde el puerto se formaron cadenas de personas para llevar calderos de agua al teatro. Con este procedimiento rudimentario se consiguió evitar que el fuego se extendiese a las edificaciones vecinas, lo que hubiera provocado una catástrofe de consecuencias incalculables. El teatro Divino Argüelles era la única sala de cine existente en Ribadesella.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Semana de Teatro Infantil en El Escorial</title>
    <tags>
      <tag>Festivales teatro</tag>
      <tag>Teatro</tag>
      <tag>Premios</tag>
      <tag>Eventos</tag>
      <tag>Artes escénicas</tag>
      <tag>Espectáculos</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Entre los días 1 al 6 de enero se celebrará, en el Real Coliseo de Carlos III, de El Escorial, actualmente dependiente de la Dirección General de Teatro y Espectáculos, la Semana de Teatro Infantil, en la que intervendrán los grupos Teloncillo, de Valladolid, y Teatro del Matadero, de Murcia.El grupo Teloncillo, fundado en Valladolid en 1972, montará, los días 1, 2 y 3, su trabajo colectivo América no existe y otros cuentos chinos, un montaje en que se utilizan, además del trabajo de actores, las luces y sombras chinescas, los juegos infantiles, marionetas y músicas. La vía por la que se ha creado este montaje es, según declara el grupo, «la interiorización, la búsqueda, en cada uno de nosotros, del niño que llevamos dentro, potenciando en el espectáculo lo que encontramos y reconocemos como específicamente infantil».
Los días 4, 5 y 6, el Teatro del Matadero, grupo murciano que funciona desde 1978, pondrá en escena su primer espectáculo, Super Tot, de Benet i Jornet, que trata de desmitificar el popular héroe del comic.

Por otra parte, en el mismo escenario del Real Coliseo de Carlos III, vuelve el grupo Tábano, que ya representó la obra allí hace pocos días, para volver a montar su Un tal Macbeth. Este espectáculo -que se dará el día 5, en sesiones de tarde y noche, y el 6, en sesión de tarde- se basa en el texto de Shakespeare, al que se le han añadido elementos que vienen de la serie negra, del cine y la novela.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Reestructuración de las circunscripciones de la Policía Nacional</title>
    <tags>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>BOE</tag>
      <tag>Policía Nacional</tag>
      <tag>Publicaciones oficiales</tag>
      <tag>Cuerpo Nacional Policía</tag>
      <tag>Ministerio del Interior</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Policía</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Fuerzas seguridad</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Justicia</tag>
    </tags>
    <text>
El Boletín Oficial del Estado publicó ayer una orden del ministro del Interior, Antonio Ibáñez Freire, por la que se adaptan las circunscripciones de la Policía Nacional al ámbito territorial de las jefaturas superiores de Policía. La adaptación tiene como fin igualar el organigrama del cuerpo a las doce jefaturas superiores existentes en el país.Las novedades de la nueva distribución son las dos nuevas circunscripciones que se crean: en las islas Canarias, con cabecera en Santa Cruz de Tenerife, y en las islas Baleares, con cabecera en Palma de Mallorca. El ámbito territorial de la Policía Nacional queda establecido del modo siguiente:
Primera circunscripción: cabecera en Madrid, y comprende Avila, Ciudad Real, Cuenca, Guadalajara, Madrid y Toledo.
Segunda: cabecera en Sevilla, y comprende Badajoz, Cádiz, Córdoba, Huelva y Sevilla.
Tercera: cabecera en Valencia; comprende Albacete, Alicante, Castellón de la Plana, Murcia y Valencia.
Cuarta: cabecera en Barcelona; comprende Gerona, Tarragona, Lérida y Barcelona.
Quinta: cabecera en Zaragoza; comprende Huesca, Soria, Teruel y Zaragoza.
Sexta: cabecera en Bilbao; comprende Alava, Burgos, Guipúzcoa, Logroño, Navarra y Vizcaya.
Séptima: cabecera en Oviedo; comprende León, Asturias, Palencia y Santander.
Octava: cabecera en La Coruña; comprende Orense, La Coruña, Lugo y Pontevedra.
Novena: cabecera en Granada; comprende Almería, Granada, Jaén y Málaga.
Décima: cabecera en Santa Cruz de Tenerife; comprende las provincias de Las Palmas y Tenerife.
Undécima: cabecera en Palma de Mallorca; comprende Baleares.
Duodécima: cabecera en Valladolid; comprende Cáceres, Salamanca, Segovia, Valladolid y Zamora.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Montserrat del Amo, premio de Literatura Infantil</title>
    <tags>
      <tag>Premios</tag>
      <tag>Literatura</tag>
      <tag>Eventos</tag>
      <tag>Cultura</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Montserrat del Amo ha recibido el Premio Nacional de Literatura Infantil, en la modalidad de creación, según publicaba ayer el Boletín Oficial del Estado, por su libro El nudo. El premio a la mejor edición lo recibe este año Miñón, mientras Carmen Solé Vendrell ha obtenido el que se concede a la mejor ilustración. El de mejor traducción de libros infantiles ha sido para Concha Hombría Ballester, y el de las librerías con mayor actividad pata los niños ha recaído sobre la librería Amics y Garbancito.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Sin incidentes en el primer día de alto el fuego en Rodesia</title>
    <tags>
      <tag>Zimbabue</tag>
      <tag>Joshua Nkomo</tag>
      <tag>Robert Mugabe</tag>
      <tag>Guerra civil</tag>
      <tag>Guerra</tag>
      <tag>Elecciones</tag>
      <tag>África</tag>
      <tag>Conflictos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Rodesia disfrutó ayer, sábado, su primer día de paz en siete años al haber entrado en vigor a medianoche el acuerdo de alto el fuego entre las fuerzas rodesianas y el Frente Patriótico.
Según informaciones del mando de la fuerza supervisora de la Commonwealth (mancomunidad británica), recibidas en Londres, prácticamente la totalidad de los guerrilleros del Frente Patriótico están ya concentrados en los puntos señalados de antemano, controlados por soldados de la Commonwealth.Igualmente, las fuerzas del antiguo régimen rodesiano están acuarteladas sin mostrar actividad,
En la semana empleada en conseguir la separación de las partes combatientes y la concentración dé éstas en los puntos acordados no se produjeron disturbios importantes, aunque desde que se firmó el acuerdo en Londres se registraron 38 muertos en Zimbabwe-Rodesia.
Poco antes de entrar en vigor el alto el fuego, el gobernador británico Lord Soames anunció que las elecciones para los ochenta escaños que ocuparán los negros en la futura Cámara rodesiana se celebrarán los días 27 al 29 de febrero próximo, mientras que los otros veinte escaños, reservados a los blancos, serán elegidos el día 14 de febrero por la minoría europea.
Los líderes del Frente Patriótico, Joshua Nkomo y Robert Mugabe, han manifestado su descontento por la elección de estas fechas electorales, que consideran demasiado tempranas.
El argumento del Frente Patriótico es que el obispo Abel Muzorewa, que dimitió de su cargo de primer ministro, conforme al acuerdo de Londres, lleva ya varias semanas haciendo campaña electoral, lo que concede la ventaja que los candidatos del Frente Patriótico, que acaban de regresar ahora a su país, no tienen ahora tiempo para enjugar.
La fuerza de 1.300 hombres de la Commonwealth, compuesta por 850 británicos y el resto por soldados de Austrialia, Nueva Zelanda, Fiji y Kenya, se encuentra ya en sus puestos de observación, a través de todo el país, para comprobar que no haya ninguna violación de la tregua o que se interfiera el período electoral.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>El Estado de corte europeo del general Espartero, a revisión</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Baldomero Joaquín Fernández Espartero</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Historia</tag>
      <tag>Ciencia</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Baldomero Espartero, el general del pueblo, el único español procedente del proletariado al que se le llegó a ofrecer la Corona, fue el hombre a quien tocó desmantelar diversas instituciones del antiguo régimen y abrió paso a quienes trataron de crear en España un Estado moderno. La obra política del general está en baja, cuando lo que ahora está en revisión no es lo viejo y lo rancio, sino lo moderno.
El 9 de diciembre de 1824 el subprefecto de Bayona, de Francia, extiende salvoconductos a una serie de extranjeros que acaban de cruzar la frontera, procedentes de España. Son ocho y entre ellos figura el brigadier del Ejército español Baldomero Espartero, de treinta años de edad, domiciliado en el Perú y en camino hacia el puerto de Burdeos; es portador de pliegos del Gobierno de Su Majestad que va a entregar en Lima al virrey. El general lleva pasaporte expedido en Madrid el 25 de noviembre y viaja con dos servidores; uno de ellos es una criada de couleur. Como era usual en la administración policiaca, alguno de los ocho extranjeros son objeto de atención especial al, anotárseles al margen faire extrait, pero el general se le dispensa de ese trámite. Espartero no llegaría a embarcarse en Burdeos, en ruta hacia América. El mismo día que el subprefecto de Bayona ha estado certificando su entrada en Francia está teniendo lugar la batalla de Ayacucho, la que puso fin a la presencia española en el continente. La noticia de la batalla tardó, como es natural, varias semanas en llegar a Europa, pero el caso es que el emisario algo esperaría o barruntaría, puesto que no embarcó en el velero francés hacia El Callao. El 4 de enero del año 1825, el prefecto bordelés envió un oficio a su ministro del Interior dándole cuenta de que .había acogido a Espartero «con los miramientos debidos a su' graduación y a la lealtad de su conducta. Ha aceptado una cena que le he ofrecido en la prefectura y he visado su pasaporte para dirigirse a su destino» (1). No hay más acerca de don Baldomero, sino breves alusiones a otros pasos posteriores en 1826 y 1827 por Bayona, camino de Pau o de París.
Dirigirse a su destino. La banal frase administrativa encerraba una fácil verdad, pero de dimensión imprevisible. Quien había hecho la guerra americana hasta 1823 concluía aquellas campañas ese 9 de diciembre, en que viviera en Bayona las horas de Ayacucho. Pero Espartero, el humildísimo hijo del pueblo, tendría otras muchas por delante, así como un inmenso porvenir político que nadie podía por entonces sospechar. Hasta su muerte, en 1879, fue -mientras Prim no le sustituyera- el símbolo de la España liberal que emergía de las ranciedades del pasado y el que hiciera posibles los resultados políticos y administrativos que pedían los tiempos.
La magnitud de su figura entre la década de los años treinta y la del sesenta queda expresada por este hecho asombroso: a Baldomero Espartero, hijo de un humilde carretero de un pueblo de la Mancha, le fue ofrecida la Corona de España, y es la. única vez en quinientos años que dicha Corona ha sido ofrecida a un español surgido del proletariado, a un español de origen.
A pesar de lo excepcional de su figura no tenemos en este siglo una biografía moderna y extensa que nos le muestre, si bien una breve y de urgencia en la que Espartero es titulado como «el general del pueblo». (Podemos sacar la conclusión de que aquí interesan pocas cosas.)
A Espartero le correspondió, por su acción política y militar, desmantelar no pocas instituciones del antiguo régimen, abriendo paso a otras nuevas, y haciendo posible el trabajo de quienes -a partir de la muerte de Fernando VII- se esforzaron en crear en España un Estado moderno a la altura de la nueva época. Después de las empresas grandes que, quiérase o no, nos han caracterizado y nos caracterizan ante terceros, tocaba a nuestra sociedad en el siglo XIX levantar -sobre las mismas o similares bases que otros grandes o pequeños países europeos del siglo- un Estado y una Administración que establecieran igualdades de derechos para los ciudadanos, aunque ello arrinconara diversidades, jubilara privilegios pintorescos o no pintorescos y, en definitiva, archivara pergaminos y usos.
Los defectos y los excesos que pudieran haber sido cometidos no deben ser negados y algunos existen hoy a la vista, pero en su conjunto la obra era razonable y era lo que avasalladoramente pedían los tiempos. Cierto que aquello era la revolución burguesa y que la historia no puede quedar detenida ni en este ni en ningún otro episodio. La igualdad -ilusión o embeleco, que esto aún no se sabe- pareció muy pronto a algunos algo inalcanzado dentro del orden burgués. Pero este es otro cuento, y un achaque no solo imputable a nuestro país, sino más bien a todos. Precisamente, los países propulsores de movimientos igualatorios y socializadores son los que tienen estructuras más rígidas y diferenciadoras, en el pasado y aun en el presente.
La obra política a la que tanto contribuyera la fortuna militar de Espartero parece que está en baja y es impopular en estos momentos. Su nombre aparece asociado al supuesto desaguisado de Vergara y a sus consecuencias. Aceptemos -aunque con reparos, como se dice en el lenguaje pío- la crítica hacia algunos aspectos de aquel convenio, pero aceptémoslo en su conjunto, puesto que concluía, mediante un compromiso, una guerra civil estúpida que asoló a unas provincias, que acentuó nuestra ruina después de la catástrofe económica de la guerra contra el francés y el desorden del trienio, guerra civil de la década fernandina (algo bueno tenía que tener la obtusa dictadura del pésimo Fernando VII) y que retrasó en dos décadas nuestra recuperación económica hacia una Europa de la que estábamos ya despegados y a la que nunca alcanzaríamos ya desde la revolución industrial.
La Historia es una noria, y en ella unas veces un cangilón está arriba y otras abajo. Ahora, Espartero, el de la obra liberalizadora, el vencedor del absolutismo, está abajo, y la polución informativa que cubre a Madrid -tan densa y oscura como esa boina o manta atmosférica que se ve sobre él en la distancia- me parece que está ocultando que lo que está ahora en revisión en España no es lo viejo y lo rancio, sino lo moderno. Está en revisión lo que hizo la España liberal después de la muerte de Fernando VII, lo que España -desde un soporte geográfico, y económico tan modesto como es nuestra Península en comparación con las ricas Francia, Gran Bretaña, Alemania, Italia- fue capaz de construir: una nacionalidad que siempre ha tenido que ser tenida en cuenta y que siempre ha dado juego.
Para quien conozca nuestro país, su geografía y su pasado, y el presente, es un ejercicio apasionante considerar qué criterio o criterios podrían aplicarse para desmontar la obra de la España liberal. ¿Criterio histórico, lingüístico, económico, sociológico, mitológico? Cualquiera de ellos plantea docenas de subpreguntas. ¿A qué siglo hemos de remontarnos para restablecer lo antiguo? ¿La España de 1931, o la de 1876, o la de la década de 1840? ¿O la que sustituyera la de los Hasburgo en los primeros años del XVIII? No hay razón objetiva para no plantearse la de los Reyes Católicos, o la anterior a ellos o, incluso, la división en Tarraconense, Bética y Lusitania. Adoptando criterios económicos es considerable la rama de especulaciones que permite imaginar si han de procurarse autonomías dentro de las cuales exista un equilibrio entre la demografía, las materias primas, las fuentes de energía, el nivel de vida a que se está acostumbrado, etcétera. En el terreno lingüístíco, las soluciones serían más claras y visibles; en cambio, en el mitológico sería el cuento de nunca acabar.
En la realidad histórica de España, con sus cinco siglos de funcionamiento, existe ciertamente un tema fundamental de estructura: el de Cataluña, que era una nación medieval, con su territorio, su lengua, su cultura y sus estilos diferenciadores, y que, unida en pie de igualdad con Castilla bajo el genio de unos reyes con cuatro ojos, se ha considerado en varios momentos cómo absorbida por un hegemonismo castellano y se «ha llamado a engaño». El poco conocimiento, la ignorancia que en el resto de la Península existe sobre este hecho básico de nuestra vida común, es francamente lamentable. En la crisis actual,. Cataluña está dando la lección abrumadora de su buen sentido, y Barcelona prueba una vez más su categoría de co-capital de España por la mesura con que conduce su fet difierencial, pese a los alegados agravios.
En la especie de desmantelamiento general de una realidad histórica que lleva durando cinco siglos, con raíces en otros cincuenta, realidad histórica de carácter político y administrativo con siglo y medio de existencia, no pensamos si 1808 no fue sino una triste necesidad y un ejemplo de lo bien que se nos trajina desde fuera en cuanto, cada Junta tira por su lado. Y como si 1822 -digo 1822- y 1873 no fueran ejemplos incuestionables de los resultados a que conduce toda desintegración. Esta sirve a los poderes coherentes de alrededor, buenos conocedores de que manejarán mejor al débil que al fuerte, al pequeño que al grande, y por ello hemos de atisbar si la obra política y administrativa de la España liberal produce, en su crisis, la complacencia de quienes han alentado desde antiguo este proceso, pero no promueven, por cierto, otros similares en su propio domicilio. Ya que no se dice, digamos aquí, ahora, que lo que está en definitiva amenazado es la España de Larra, la de Galdós, la de Unamuno, la de Valle-Inclán, la de Baroja, Machado, Ortega y tantos otros. Aquélla. que supone una realidad interdependiente con estos nombres, realidad que no necesita ser demostrada. Algunos saben que para cualquier realidad política digna de un hombre, el cimiento cultural es imprescindible.
Así que, ¿adiós a Espartero? Parece como si celebráramos el primer. centenario de su muerte, ocurrida en su refugio de La Rioja (2), sometiendo a una revisión sin precedente su pretensión igualitaria y racional de hacer posible un Estado europeo para el siglo XX y los siguientes. Si la máquina del Estado no ha funcionado siempre bien con sus cuatro ruedas, tengamos cuidado no vaya a funcionar peor multiplicándolas docena y media de veces, porque quizá tales rodamientos estén hechos con distintos materiales, diferentes llantas e incluso radios, sin descontar que tantas ruedas y ejes van a suponer un gasto de lubricante que a lo peor rebasa el del propio carburante. Y siga la noria dando vueltas al peso eterno del agua histórica.
Mientras se renacionaliza el país, mientras se le renace y se establece el buen sentido que necesitamos tener en las próximas décadas, quedémonos con el recuerdo de la figura de Baldomero Espartero, manchego algo menos que quijotil en su servicio a la libertad, algo menos que sanchopancesco, ya que no aceptó la ínsula que se le ofrecía. El debelador del absolutismo lleva unos años en baja, y, en 1939, sin duda por liberalote, quitaron su nombre a una calle importante de Madrid, aunque quedó su monumento en las inmediaciones. El cual monumento tiene un caballo impertinente que habría que jubilar también, pero no al caballero, al general del pueblo que fue al encuentro de su pueblo todo.
(1) Archivos Nacionales de Francia. Affaires d'Espagne. F. 7-12049, expediente 1579e.
(2) Refugiado en la intimidad de su hogar con su esposa, Jacinta Santa Cruz. La imbricación de la realidad galdosiana con la verdad histórica es de tal profundidad que en la novela-eje de Galdós, la que simboliza a la patria, la familia central suele usar el patronímico de Baldomero, y el último de ella se acoge a la tibieza de una esposa que también se llama, ¡oh, casualidad!, Jacinta Santa Cruz.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Diecisiete proyectos cinematográficos recibirán ayuda de TVE</title>
    <tags>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>Ministerio de Cultura</tag>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>TVE</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>RTVE</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Televisión</tag>
      <tag>Industria cine</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Grupo comunicación</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Cine</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Medios comunicación</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Comunicación</tag>
    </tags>
    <text>
El ministro de Cultura, a propuesta de la comisión creada para determinar las ayudas de la televisión al cine, ha seleccionado en principio diecisiete proyectos para la producción de películas destinadas a Televisión Española y posteriormente, si se juzga oportuno, a las pantallas de los cines.Los proyectos seleccionados son: Amaya, o los vascos del siglo VIII, de Francisco Navarro Villoslada (Laro Films); La colmena, de Camilo José Cela (Agata Films); Crónica del Alba, de Ramón J. Sender (Desha); Dedicatoria, con guión de Elías Querejeta y Jaime Chávarri (Elías Querejeta); Los gozos de las sombras, de Gonzalo Torrente Ballester (Arte 7); Juan¡ta la Larga, de Juan Valera (Kalender Films); El mayorazgo de Labraz, de Pío Baroja (Documentales Culturales de Euskadi); El obispo leproso, de Gabriel Miró (Impala); Las pícaras, de Cervantes, Lope de Vega, Calderón, Tirso de Molina, Castillo Solórzano y Moratín (José Frade); Picasso, con guión de Luis Mamerto López Tapia, Jesús Torbado y Miguel Alcobendas (Goya Filins); La plaza del diamante, de Mercedes Rodoreda (Fígaro Films); Ramón y Cajal, de Santiago Loren (Orfeo); El sombrero de tres picos, de Pedro Antonio de Alarcón (Coral); Tirant lo blanc, de J. Martorell (Proezas); Viriato, C'on guión de José Antonio de la Loma (Zodiaco), y Vísperas del silencio, de Ignacio Aldecoa.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>La tradicional regata Sydney-Hobart hizo olvidar la Admiral's Cup</title>
    <tags>
      <tag>Lesiones deportivas</tag>
      <tag>Accidentes deportivos</tag>
      <tag>Accidentes</tag>
      <tag>Vela</tag>
      <tag>Deportes acuáticos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sucesos</tag>
    </tags>
    <text>
El barco australiano Bumblebee IV -abejorro- ganó la 35.1 edición de la tradicional regata Sydney-Hobart, disputada sin problemas sobre un recorrido de 630 millas -unos 1.150 kilómetros- en aguas del sureste de la mayor isla del mundo. Los «fórmula 1 » de la vela, y sobre todo otros barcos más pequeños, tuvieron así ocasión, en los comienzos del verano austral, de tomarse una pequeña revancha sobre la mar, que en agosto pasado, en aguas inglesas, provocó la tragedia de la Admiral's Cup. Diecinueve muertos fue entonces el saldo de una inesperada tormenta.
Hace pocas semanas se dio a la luz pública un documento por el que se atribuían las causas de tantas muertes en la regata Fastnet, la más larga, dura y decisiva de la Admiral's Cup, a la inexperiencia de las tripulaciones y al mal equipamiento de las mismas. Sin embargo, lo sucedido en la noche del 13 al 14 de agosto fue una jugada relativamente imprevisible de la meteorología. Cuando estaba previsto un empeoramiento del tiempo, pero sólo con vientos de fuerza seis o siete, por una depresión que debía cruzar el Atlántico, un cambio brusco hacia el suroeste de Irlanda inició el desastre. La falta de observatorios en ¡a zona no permitió avisar a tiempo del mismo. Los vientos alcanzaron fuerza diez, e incluso once en algunas zonas, lo que normalmente supone formar olas de ocho metros de altura. El giro inesperado creó otras perpendiculares, que al chocar doblaron su fuerza hasta llegar a los dieciséis metros. Los barcos más pequeños, de las clases IV, V y VI sufrieron en su mayoría las consecuencias. Entre los menos preparados hubo que lamentar quince muertos, a los que se sumaron cuatro de un trimarán acompañante. De 303 barcos llegaron sólo 85 a la meta.Ahora, en Sydney, con menos participantes, 147, la bonanza fue nota casi general, y aunque la prueba se inició con vientos de veinticinco nudos, su fuerza bajó pronto a cinco y menos. El récord establecido por el velero americano Kioloa en 1975, de dos días, catorce horas, 36 minutos y 56 segundos para recorrer las 630 millas entre la bellísima bahía de Sydney y el río Derwent, ya en la isla de Tasmania, que baña la capital, Hobart, no pudo ser superado por el ganador australiano de esta edición, el sloop de veintidós metros de eslora, Bumblebee IV. Lógicamente, barcos como éste, pertenecientes a la clase cero, los más grandes, son siempre los menos perjudicados con el mal tiempo. El Cóndor, segundo clasificado, otro sloop, que navega ahora con la bandera de las islas Bermudas, pero que lo hizo con la británica en la regata alrededor del mundo 1977-1978, tuvo entonces bastantes más problemas, aunque ganó dos etapas.
De cualquier forma, en previsión de problemas de cualquier tipo por la proliferación de regatas transoceánicas o de largo recorrido, acaba ya de constituirse en Ginebra una asociación de control -AFIPO-. La desaparición, sin dejarrastro alguno hasta ahora, del francés Alain Colas en la Ruta del Ron, también celebrada este verano entre Saint Malo y Pont-de-Pitre, en las Antillas, con 6.500 kilómetros de recorrido, ha influido igualmente. En 1981, una nueva regata alrededor del mundo, con participación española, está preparada.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Dominio español en el "finn" de la Christmas Race</title>
    <tags>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Vela</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes acuáticos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
Los españoles José Luis Doreste y Joaquín Blanco encabezan, con tres puntos, la clasificación de la clase finn, después de celebradas tres pruebas en la Christmas Race, que se disputa en aguas de la bahía gerundense de Palamós. En 470, aunque Gutiérrez-Carda fueron segundos en la tercera prueba, mal clasificados en la anterior -la primera se suspendió-, no figuran entre los tres primeros de la general. Doreste, que ganó la tercera pruebajue segundo en la anterior, y Blanco, vencedor de ésta, siguió a su compañero en la disputada a continuación. Ambos regatistas de la clase solitaria, con múltiples títulos europeos y mundiales, son firmes esperanzas olímpicas.Los líderes en la clase 470 son los hermanos Chieffi, italianos, con 5,7 puntos, primeros y terceros en las pruebas celebradas, y los norteamericanos McLaughlin-Bastet encabezan el flyng dutchman,


* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>El Frente Polisarío</title>
    <tags>
      <tag>RASD</tag>
      <tag>Frente Polisario</tag>
      <tag>Sahara Occidental</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Aseguró ayer en Argel que varias de sus unidades bombardearon, el pasado día 21, las instalaciones defensivas de la guarnición de Asmara, causando «importantes daños materiales y humanos».Según el movimiento independentista, entre los días 20 al 26 de este mes se lanzaron otras operaciones de hostigamiento contra las localidades de Lemseid, Guelta-Zemur y Bir-Enzaran, sin dar más precisión.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Los obispos del País Vasco y Navarra exhortan a desterrar la lucha violenta</title>
    <tags>
      <tag>Ataque a EE UU</tag>
      <tag>Políticos</tag>
      <tag>Navarra</tag>
      <tag>Cardenales</tag>
      <tag>Iglesia Católica española</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Administración eclesiástica</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Atentados terroristas</tag>
      <tag>Clero</tag>
      <tag>País Vasco</tag>
      <tag>ETA</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Iglesia católica</tag>
      <tag>Grupos terroristas</tag>
      <tag>Terrorismo</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Cristianismo</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Religión</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
Los obispos de Pamplona, Bilbao, San Sebastián y Vitoria han hecho pública una pastoral colectiva con motivo de la Jornada Mundial de la Paz, en la que invitan a desterrar la guerra y la lucha violenta.Los prelados manifiestan la «debilidad en lo social y en lo político». «Sentimos el deber», dicen, «de dirigirnos a todos vosotros, en cuanto podamos ser útiles, para la pacificación de nuestro pueblo. Dios quiera hacer eficaz este nuestro ofrecimiento, para que se alcance pronto la plena paz en nuestra tierra y llegue el día en que no haya familias que lloren por sus hijos muertos, encarcelados o huidos del hogar.»
Además, los prelados dicen: «Una llamada a un compromiso por la paz se hace apremiante para los cristianos. Ellos saben que tienen sentido el esfuerzo de construcción de la paz, aunque todo intento humano de construir un mundo mejor está sometido a limitaciones, y se hace especial, urgente y sentida a quienes han llegado a creer entre nosotros que la violencia armada es necesaria para la transformación de la realidad sociopolítica, según sus ideales. Sean éstos los que fueren, pedimos a todos los hijos de nuestra querida tierra que depongan las armas.
«La paz tiene sus exigencias cara a la verdad. Exige tener más fe en el hombre, en cuya estructura se inscribe el deseo de encuentro, de fraternidad y de paz. Hay que apostar por el hombre, por la capacidad pacificadora de quienes buscan sinceramente la verdad por el diálogo en la acción política.»
«No podemos aceptar que el futuro de nuestro pueblo sea el resultado de la imposición de los violentos, solamente porque tienen fuerza para lograrlo... Exige la participación de todos, que será creadora de un orden justo si arranca de un conocimiento objetivo de la situación. De no ser así, el pueblo puede creerse dueño de su destino, pero posiblemente es sólo un juguete de pasiones espontáneas o de estrategias manipuladoras.»
«Exige que los gobernantes digan al pueblo la verdad sobre problemas tan graves como la actual crisis económica, el paro laboral, el paro juvenil, etcétera, y exige desterrar la falsa idea que se extiende entre nosotros de que algunos problemas sociopolíticos sólo se pueden resolver por la fuerza y la lucha violenta.»
«Tampoco se construye la paz cuando, moviéndose en la clandestinidad, se afirma actuar en nombre del pueblo, sin que ese mismo pueblo pueda conocer, y mucho menos decidir, acciones que tienen repercusiones para nuestra convivencia sociopolítica.»
«Todo poder puede estar abierto a la crítica. El futuro humano no es posible ahogando la conciencia crítica de la sociedad o impidiendo el esclarecimiento de las posibles equivocaciones, injusticias, torturas o abusos del poder.»

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Las centrales navarras presentan su plataforma para el metal</title>
    <tags>
      <tag>CC OO </tag>
      <tag>USO</tag>
      <tag>UGT </tag>
      <tag>Convenios colectivos</tag>
      <tag>ELA</tag>
      <tag>Negociación colectiva</tag>
      <tag>Política económica</tag>
      <tag>Sindicatos</tag>
      <tag>Política industrial</tag>
      <tag>Sindicalismo</tag>
      <tag>Relaciones laborales</tag>
      <tag>Industria</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
      <tag>Economía</tag>
    </tags>
    <text>
Las centrales sindicales SU, UGT, USO, ELA-STV y CCOO han presentado ya la plataforma del convenio del sector del metal de Navarra, próximo a negociarse para un ámbito superior a los 28.000 trabajadores en toda la provincia. Las peticiones de los trabajadores, se centran en una subida salarial del 18% (12% proporcional y 6%, lineal), con revisión semestral en función de como evolucione el índice de precios al consumo.Otra de las demandas de la semana laboral en cuarenta horas (35 horas en caso de trabajos penosos), treinta días de vacaciones anuales y medidas contra el paro: supresión de las horas extraordinarias, creación de un puesto de trabajo por cada 2.000 horas extraordinarias, jubilación obligatoria a los sesenta años con el 100% del salario real, mantenimiento de las plantillas en cuantía y estructura durante la vigencia del convenio y control por parte de los trabajadores del cumplimiento de las medidas pactadas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Próxima asamblea general de la FERE</title>
    <tags>
      <tag>Enseñanza pública</tag>
      <tag>Enseñanza privada</tag>
      <tag>Fere-Ceca</tag>
      <tag>Sindicatos enseñanza</tag>
      <tag>Materias educativas</tag>
      <tag>Comunidad educativa</tag>
      <tag>Centros educativos</tag>
      <tag>Sistema educativo</tag>
      <tag>Educación</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
La Federación Española de Religiosos de Enseñanza (FERE) celebrará asamblea general durante los días 15, 16 y 17 de febrero, informa Europa Press. El tema central de la asamblea será La escuela en la comunidad cristiana.Con este motivo, el miembro de la junta de gobierno de la FERE, el claretiano padre Carlos Muñiz, ha declarado sobre este tema que se trata de contribuir a que el centro educativo -en su totalidad- realice su propio ser y sea cada vez más él mismo, clarificando y superando las tensiones que, de otro modo, tienden a disgregarlo.
En la medida en que la comunidad educativa de la comunidad cristiana se descubre y se encuentra a sí misma, asegura el citado portavoz de la FERE, quedarán iluminadas las vías de solución a los problemas.
Lo que preocupa a las instituciones religiosas y a los centros por ellas promovidos, asegura el padre Carlos Muñiz, es la posibilidad del ideario y de la dirección, sin los cuales su razón de ser se evapora.
Lo que primordialmente preocupa a los padres de alumnos es el coste, cada vez más asfixiante, de los colegios y el sentirse burlados en el ejercicio de la efectiva libertad de educación. Lo que tiene en tensión al profesorado seglar es el logro de unas reivindicaciones no cumplidas y de unas mejoras incumplidas también.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>El jefe de día en Barajas y los pilotos de Aviaco no observaron nada anormal</title>
    <tags>
      <tag>Gestión empresarial</tag>
      <tag>Aviaco</tag>
      <tag>Consejo administración</tag>
      <tag>Política exterior</tag>
      <tag>URSS</tag>
      <tag>Bloques políticos</tag>
      <tag>Bloques internacionales</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Relaciones exteriores</tag>
      <tag>Transporte aéreo</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Transporte</tag>
    </tags>
    <text>
Anoche, portavoces de la empresa Aviaco y de la Administración confirmaron que el vuelo Tenerife-Moscú del día 1 de noviembre realizó una escala técnica en Madrid, que estaba programa con antelación. Esta escala, según el portavoz de Aviaco, es habitual en todos los vuelos Tenerife-Moscú-Tenerife, y se hace a la ¡da o a la vuelta. El objeto de la misma es el cambio de tripulación, que por la longitud y duración del trayecto tiene que sustituirse conforme a los convenios en vigor en la compañía. El vuelo Tenerife-Madrid del día 1 de noviembre se hizo en un avión DC-8,que transportó 164 pasajeros. El vuelo llegó a Madrid a las 8.56 GMT (9.56 hora de Madrid). Los pasajeros fueron trasladados, como es habitual, a la sala de tránsito hasta que fueron reembarcados, según el mismo portavoz, en otro aparato DC-8 con nueva tripulación.El vuelo de Madrid a Moscú salió de Barajas dos horas y siete minutos después de la llegada del avión que hizo el trayecto Tenerife-Madrid. El portavoz de Aviaco se puso anoche en contacto con los responsables de tráfico del aeropuerto de Barajas que estaban de servicio ese día, as! como con los comandantes Rico y Martínez, que pilotaron los dos DC-8 que hicieron los trayectos Tenerife-Madrid y Madrid-Moscú. Ninguna de estas personas observaron anormalidades en el transcurso del viaje. La vuelta de Moscú a Tenerife se realizó sin escalas, con 150 pasajeros a bordo.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Cumplidos los requisitos para aprobar la iniciativa autonómica</title>
    <tags>
      <tag>UCD</tag>
      <tag>MAT</tag>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Gobierno de España</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Asturias</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Ministerios</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
Cincuenta y dos ayuntamientos asturianos, que representan más del 90% del electorado, han adoptado la iniciativa autonómica «lenta» elegida anteriormente por el Consejo Regional. Los ayuntamientos de Grado -de mayoría comunista- y de Villaviciosa -la mayoría es de una candidatura independiente- optaron por la, vía plena del articulo 151 de la Constitución. Con estos resultados, Asturias cumple ya los requisitos exigidos para aprobar la iniciativa autonómica, puesto que se ha pronunciado favorablemente el ente preautonómico y los dos tercios de los ayuntamientos que representan más del 50% de los habitantes con derecho a voto.
El 19 de enero se reunirá una asamblea de parlamentarios y diputados provinciales para dar la redacción definitiva al proyecto de Estatuto de Autonomía. Actualmente existe un anteproyecto, expuesto a la información pública, en el que figuran los votos particulares introducidos por las diversas fuerzas políticas. Las diferencias fundamentales entre UCD y la izquierda se refieren al sistema electoral y a los plazos para convocar las primeras elecciones al Parlamento Regional, que recibirá la denominación tradicional de Junta General del Principado. El actual régimen foral navarro será el modelo a seguir, en la práctica, durante la primera fase autonómica, por las regiones que accedan a la autonomía por vía «lenta», según una información publicada ayer por el diario La Voz de Asturias.
Traspaso de competencias
Por otra parte, el Boletín Oficial del Estado publicó ayer un decreto del Ministerio de Administración Territorial por el que se transfieren competencias del Estado al Consejo Regional de Asturias, en materia de actividades molestas, insalubres, nocivas y peligrosas; urbanismo, agricultura, ferias interiores, turismo, transportes, administración local, cultura y sanidad.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>PSOE, Navarra y lucha armada</title>
    <tags>
      <tag>Navarra</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>Nacionalismo</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Política municipal</tag>
      <tag>PSOE</tag>
      <tag>Política autonómica</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Ideologías</tag>
      <tag>País Vasco</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Partidos políticos</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
    </tags>
    <text>
Cualquier observador de la política y de la realidad vasca es consciente de que en nuestro país el proceso de «normalización política», aquello que Suárez definía como «hacer que sea legal lo que en la calle es normal», no sólo se está dando más tarde y de un modo más complejo que en el resto del Estado, sino que tiene una problemática en alguna medida específica: A ello se añade el problema de que el grado de conciencia nacional y democrática no es exactamente de la misma intensidad en todas las regiones ni en todas las capas populares de Euskadi.Así las cosas, el caso de la integración de Navarra en la comunidad autónoma vasca aparece como un paradigma donde se juntan y mezclan problemas de muy variada índole.
Hace tan sólo dos años, la cuestión de Navarra no ofrecía ningún viso de solución a medio plazo, en la medida en que, por un lado, el PSOE y el PCE, que seguían siendo «de España» y no «de Euskadi», consideraban que Navarra no era de hecho parte de Euskadi, y, por otro lado, los nacionalistas, tanto de derecha como de izquierda, se oponían a un referéndum en Navarra sobre su pertenencia a la nacionalidad vasca. No sin problemas, tanto en la Constitución como en el Estatuto de Guernika. Y en el decreto-ley de democratización de las instituciones forales, del 29-1-1979, aunque sea por una vez, se ofrece una salida democrática -y además legal- a uno de los temas que más ampollas ha levantado en nuestro país.
Nadie ignora que uno de los temas que más ha ayudado al nacimiento y desarrollo de ciertas variantes ideológicas autóctonas del «chiismo» en Euskadi es precisamente la cuestión de la integridad territorial de Euskadi sur. La ausencia de Navarra en el Consejo General del País Vasco ha restado más credibilidad a dicho organismo, a las instituciones democráticas y a la democracia en general, que todas las reticencias en la concesión de transferencias al ente preautonómico, que han sido muchas, o la falta de eficacia de los partidos mayoritarios, que no ha sido poca.
En este momento los partidos «nacionales» vascos aceptan el referéndum porque ya no se plantea el este como «integración de Navarra en Euskadi», sino como «integración de Navarra en una comunidad autónoma vasca determinada, con unas instituciones y unas competencias específicas». Aceptan que del mismo modo que Vizcaya, Guipúzcoa y Alava han tenido que pronunciarse sobre el Estatuto de Autonomía en el pasado referéndum del 25 de octubre, también Navarra lo decida por medio de una consulta popular.
Sin embargo, el PSOE, al abstenerse en la comisión de régimen foral ante la moción para plantear en el Parlamento Foral el tema de la integración de Navarra, adopta una postura antidemocrática, en la medida en que se opone a que sean precisamente los navarros, todos los navarros, quienes, por medio de un referéndum democrático, decidan su integración o no en las instituciones de la comunidad autónoma vasca.
Con todo, lo preocupante del caso es que esto no responde sólo a que se haya impuesto en el pasado congreso del PSE la línea más antiautonomista, sino a que el PSOE, en su conjunto, vuelve a la política lerrouxista. La aprobación y el posterior apoyo al Estatuto de Guernica no sería sino la excepción que confirma la regla: una línea política nacida no del convencimiento, sino de la presión política que representaba el rechazo vasco a la Constitución española el 6 de diciembre de 1978 (el mismo día que el PSOE abandonó la ponencia elaboradora del Estatuto para mostrar su disconformidad con los conciertos económicos) o del fracaso electoral del 1 de marzo, donde perdió casi un 40% de los votos del 15 de junio.
Euskadiko Ezkerra ha expresado repetidas veces su convencimiento de que el 25 de octubre no habíamos conquistado todavía el Estatuto de Autonomía y que la política progresista pasa por la conquista real de todas las competencias recogidas en el Estatuto.
Todo el mundo contaba con que UCD haría una lectura lo más restrictiva posible del Estatuto de Autonomía. Pero lo que para muchos ha constituido una sorpresa es que incluso el PSOE se haya montado en el caballo de Espartero y azote sus prejuicios centralistas. Primero, se ha visto en el Estatuto de los Trabajadores, al negarse al marco de relaciones laborales específico de Euskadi, con el riesgo que encarna para la izquierda el hecho de que la autonomía sirva sólo para cuestiones superestructurales, sean culturales o políticas, mientras que los convenios que vayan a decidir el sueldo y las condiciones de trabajo se siguen decidiendo en Madrid.
Estas impresiones se basan también en las razones -o sinrazones- expuestas por el señor Urralburu en su exposición de motivos para abstenerse en la votación sobre la moción de integración. Es cierto que la historia del PSOE en Euskadi y en otras nacionalidades del Estado se debate entre la inhibición ante la cuestión nacional y, en general, ante toda cuestión política (es clarificadora aquella famosa frase de Perezagua de que a los socialistas les traía sin cuidado el tipo de régimen, fuera la Monarquía o la República) y el más visceral centralismo antivasco, que roza con el nacionalismo español, cuyo exponente más representativo hasta el giro político de 1934 fue el intelectual liberal, más que marxista, Indalecio Prieto. Pero pocas veces, y menos en los últimos tiempos, se habla opuesto a las libertades nacionales desde una perspectiva tan alejada del marxismo como lo hace Urralburu.
Por un lado, todavía trata de hacer creer que «las diferentes versiones del nacionalismo vasco están actuando en Navarra como si de una conquista se tratara». Afirmación de Urralburu difícil de mantener cuando tales versiones del nacionalismo, si bien con sus contradicciones, defienden que sea el pueblo navarro el único que debe decidir sobre su destino por medio de un referéndum.
La postura del PSOE ante la integración de Navarra, sin embargo, rompe no sólo toda previsión, sino que representa el colmo de la irresponsabilidad política. A estas alturas, el PSOE debería haber aprendido qué ocurre en nuestro país cuando se cierran todas las puertas o las soluciones democráticas. De hecho, a quien conozca el significado de Navarra para la mayoría de los vascos, no se le escapa que con esta postura suicida del PSOE hace más por la continuidad de la lucha armada y la desestabilización de la democracia, que las teorizaciones del supuesto «apologista del terrorismo» más sofisticado.
De nada sirve condenar el «terrorismo» cuando una política irresponsable arroja a posturas irracionales y antidemocráticas a quienes desean soluciones profundas para ciertas cuestiones, soluciones que, en este caso, están recogidas hasta en la propia Constitución.

Antiguo activista de ETA, juzgado en el Consejo de Burgos. Fue fundador de EIA (Partido para la Revolución Vasca) y hoy es secretario general de este grupo, principal integrante de la coalición Euskadiko Ezkerra.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>En Vallecas se teme al nuevo Español</title>
    <tags>
      <tag>Atlético Madrid</tag>
      <tag>Real Club Deportivo</tag>
      <tag>LFP</tag>
      <tag>Rayo Vallecano</tag>
      <tag>Liga</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
En Vallecas se espera con cierto temor el partido que esta mañana disputarán el Rayo y el Español. Dos son las causas principales para ello: la reciente gira del equipo vallecano por tierras suramericanas y la presencia de Vicente Miera como nuevo entrenador del Español.Los jugadores uruguayos del Rayo, Morena y Custodio, se presentaron en Madrid con veinticuatro horas de retraso sobre la fecha en que debieron regresar de su país, es decir, el viernes. Ese día y ayer pudieron entrenarse con plena normalidad y esta mañana podrán jugar sin dificultad alguna. Los jugadores que anoche se concentraron en un céntrico hotel madrileño fueron los siguientes: Mora, Pascual, Anero, Salazar, Tanco, José María, Luna, Rocamora, Custodio, Robles, Marian, Morena, Alvarito, Clares y Francisco. La novedad es precisamente este último, que desde hace algunas jornadas ni siquiera era concentrado. El equipo más probable que presentará el Rayo ante el Español será el formado por Mora; Anero, Tanco, José María, Rocamora; Custodio, Marlan, Robles; Clares, Morena y Alvarito.
En el Español es posible que debute su último fichaje, Zúñiga, que procede del Calvo Sotelo, de Puertollano. Losjugadores españolistas que llegaron ayer a Madrid son Urruti, Lanchas, Ayfuch, Padilla, Arabi, Molinos, Cuesta, Zúñiga, Diez, Flores, Marañón, Azpilicueta, Durán, Huertas y Angel. Los once citados en primer lugar es posible que formen el equipo inicial.
El Atlético de Madrid, que se encuentra desde el viernes en Sevilla, presentará esta tarde, en el Benito Villamarín, ante el Betis, el mismo equipo que en la última jornada derrotó al Zaragoza, por 3-0, con la única excepción de Capón, que sustituirá a Ruiz. Por tanto, jugarán probablemente: Aguinaga; Capón, Pereira, Arteche, Quique; Robi, Dirceu, Leal; Bermejo, Rubén Cano y Rubio.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>EI Real Madrid</title>
    <tags>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Real Madrid</tag>
      <tag>FC Barcelona</tag>
      <tag>Fútbol</tag>
      <tag>Equipos</tag>
      <tag>Deportes</tag>
    </tags>
    <text>
Cuando ustedes mismos, en su edición del 18-12-1979, tienen que humano» (en cursiva en su texto) acabar reconociendo que «el error « una vez más favorece al Real Madrid» y la acumulación de «casualidades» en su beneficio, me extraña su visceral reacción contra el presidente del CF Barcelona, señor Núñez, cuando éste denunció lo mismo, en el fondo, que ustedes ahora reconocen. Me refiero a la reunión en la que el presidente del Zaragoza denunció el arbitraje del partido de su equipo contra el Real Madrid y en que las declaraciones del señor Núñez fueron apoyadas por el resto de presidentes reunidos, excepto, claro está, el del Real Madrid. Me sorprendió tal reacción emocional, más propia de «forofosa que de infórmadores con un mínimo de actitud crítica y de análisis ante unos hechos que, por lo menos, son discutibles.



* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>La San Silvestre de Sâo Paulo, prueba clásica con grandes atractivos</title>
    <tags>
      <tag>Atletas</tag>
      <tag>Deportistas</tag>
      <tag>Gente</tag>
      <tag>Atletismo</tag>
      <tag>Competiciones</tag>
      <tag>Deportes</tag>
      <tag>Sociedad</tag>
    </tags>
    <text>
La San Silvestre vallecana, que meritoriamente llegará mañana a su decimoquinta edición, tomó el ejemplo hace años de la pionera en este tipo de pruebas, la San Silvestre de Sâo Paulo, populosa ciudad brasileña. En el principio del verano austral, aunque algunas veces con la lluvia habitual de la recién terminada primavera, las calles paulistas acogerán este año la 55.ª edición. La presencia del finlandés Lasse Viren, doble campeón olímpico de 5.000 y 10.000 metros, en Munich y Montreal, dará un realce mayor a la prueba.
La carrera fue creada por el periodista Casper Libero, y este año, por primera vez, saldrá desde la sede de A Gazeta Esportiva, patrocinadora de la misma. La San Silvestre se empezó a correr en 1925, con participación exclusiva de brasileños.Los grandes corredores internacionales empezaron a participar en 1949, y en ese mismo año se produjo la victoria del finlandés Vilijo Heino. A partir de entonces, se abrió un largo dominio europeo, que se mantuvo hasta 1975, con predominio de Yugoslavia y Portugal. Fue en 1958 cuando el argentino Osvaldo Suárez recuperó el título para Suramérica, siendo además el único atleta que consiguió el triunfo en tres ocasiones consecutivas. Antes, en 1953, el checoslovaco Emil Zatopek, hizo que su nombre se convirtiera en inolvidable en la historia de la carrera y estableció el récord en el recorrido de 7.300 metros, con veinte minutos y treinta segundos.
Otro nombre importante en la historia de la San Silvestre fue el de Gaston Roelants (Bélgica), que obtuvo el triunfo en cuatro ocasiones 1964, 1965, 1967 y 1968, lo que n ha podido igualar aún nadie.
La gran atracción de la prueba de mañana, aparte de Lasse Viren, está en la participación del colombiano Domingo Tibaduiza, ganador de la prueba en 1977, así como la presencia de su compatriota Víctor Mora, que triunfó en tres ocasiones: 1972, 1973 y 1975 Serán, sin duda, los grandes rivales del finlandés, auténtica estrella de la presente edición, y que se prepara nuevamente para Moscú-80.

Nueva carrera popular

Las asociaciones de vecinos y la junta de distrito de La Latina patrocinan hoy la carrera popular sobre doce kilómetros, que comenzará a las 10.30, en el parque Caramuel, con una participación entre 3.000 y 4.000 personas.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Pablo VI</title>
    <tags>
      <tag>Pablo VI</tag>
      <tag>Jesuitas</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>Ordenes religiosas</tag>
      <tag>Iglesia católica</tag>
      <tag>Cristianismo</tag>
      <tag>Religión</tag>
    </tags>
    <text>
Me parece incomprensible que un periódico como EL PAIS, que tiene a gala su gran profesionalidad, pueda publicar en la sección de «Relígión» de hoy un titular falso de revista sensacionalista barata: «Pablo VI, de joven, fue condenado por el ex Santo Oficío». Luego en la crónica del corresponsal no se lee tal cosa, sino «se abrió contra él una investigación secreta en el Vicariato». Este organismo es completamente distinto al que se menciona en el titular. Y otra cosa más: en los años que ocurrieron los incidentes que se mencionan, el Santo Oficio era Santo Oficio, y no ex Santo Oficio.Además, no me parece ético decir, y de modo tan destacado, «le enemistaron con los jesuitas». Lo correcto, la verdad, según se desprende de la crónica, es que se enemistó con algunos jesuitas. Un poco de seríedad profesional, por favor; parece que, a diferencia de, otras secciones, la de «Religión» se hace con criterios sectarios no profesionales.


* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Los políticos y la realidad</title>
    <tags>
      <tag>Política nacional</tag>
      <tag>Opinión</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Política</tag>
    </tags>
    <text>
Embajador de España
Uno de los más graves problemas porque un político ha de estar dando constantemente la cara es el del distanciamiento inconsciente de los marcos de la realidad. El político -salvo casos cada día de más dificil existencia y comprensión- suele partir de hechos reales y tangibles. No es fácil entender una vocación política, auténtica y profunda que no arranque de las contrastaciones de los actos y las personas en función del vivir comunitario. El político es, acaso, el más explícito y neto producto de la sociedad. Es hijo directo de ella y, sin ella, carece de atributos y justificación. Incluso la meta del poder -ya como objetivo en sí mismo o como instrumento de la transformación y la conducción históricas- sólo es dable dentro de los ámbitos de una colectividad. El político no puede ser un solitario, ni un desasido, ni un incomunicado.
El poder, aunque se le utilice bajo incitaciones místicas, es un ejercicio de dominio. De dominio sobre los demás. en cualquier caso. El político necesita de los otros, no solamente en cuanto instrumentos de su elevación y reconocimiento, sino como materia y sustancia mismas de su existencia. El político es un actuante directo sobre la condición humana, sobre las realidades y las ilusiones de cada ciudadano. La vocación del político se apoya en la decisión de mejora del vivir de sus asociados. Sus promesas, en los duros momentos de la conquista de apoyos y contribuciones, han de contener, por lo menos, una cierta cantidad de posibles beneficios inmediatos, aunque éstos sean tan sólo etapas de paso hacia los ensueños de la utopía.
Se puede deslumbrar con los pantallazos utópicos, pero, a la postre, el político ha de ser un experto en realidades. Realidad que, en la mayoría de las ocasiones, acostumbra convertirse en sinónimo de necesidad. El hombre es un ser asediado por sus necesidades, aunque ellas sean solicitadas por los vientos del espíritu, y no tan sólo por las exigencias que impone el riguroso seguir viviendo. Entiéndase que estas simplificadas reflexiones se refieren, naturalmente, al hombre en sociedad, objetivo constante y obligatorio del político.
Quizá la primera realidad dimanante del espíritu con la que se topa el político es el siempre proclamado requerimiento de la libertad. Aunque a veces no lo perciba con su absoluto resplandor, el sentimiento de la libertad -inmanente, por otro lado, en la conciencia del hombre- es la más gallarda manifestación de independencia personal frente a los círculos y limitaciones que impone la convivencia. Sólo merced al orgullo de sentirse libre, «dueño de sus actos», puede el hombre someterse a las complicadas cortapisas y restricciones a que le obliga su naturaleza de ser social, de partícipe de un grupo, de un pueblo, de una nación.
El estilo con que un político afronta la confirmación de la libertad debe ser la piedra de toque no sólo de sus ideales, sino de la evidencia del entendimiento de las realidades que lo envuelven. Para él la libertad no puede constituir una prudente vigilancia de los propios actos, una suspicacia respecto a las fronteras de su autoridad, sino un hábito casi inconsciente en el juego de sus actuaciones. El hecho de que haya sociedades, e incluso estados instituidos para servir de modelo social, forjados por encima o al margen de la idea de la libertad, ello no exime al político -en definitiva instancia al gobernante que los rige- de hacer a un lado los discernimientos y las calificaciones de la libertad.
Lo grave de las prescindencias respecto a la idea de libertad es lo que esta circunstancia aleja, paulatinamente, de la comprensión de las más operantes realidades. La caída de los déspotas, despectivos hacia los derechos humanos, suele producirse por su enroscamiento en los toboganes del abstraccionismo al que conduce el embriagado manejo de la autoridad. Claro que no basta el vivir embebido de libertad para que las realidades del mundo, de la envolvente sociedad, se hagan patentes por sí solas.
El político de nuestros días, el encastillado en ese prodigio defensivo y de alejamiento que suele caracterizar los estados actuales, es un candidato inconsciente a la información distorsionada. No sería lícito cargarle, en último extremo, la responsabilidad total, aunque no pueda eximirsele de culpa. El dominio del poder y las concupiscencias que lo acompañan pueblan de espejismos la mente del gobernante. Dejando de lado los factores psicológicos -que ya es dejar-, cuando el político accede a los escalones superiores de la decisión pública, los complejos mecanismos y los órganos de una proliferante rnaquinaria administrativa le ciñen y mediatizan más allá de lo imaginable.
Todos -o casi todos- hemos tenido ocasión de asistir a la sorpresa de algún «poderoso» a quien se le facilitaba una información poco menos que de conocimiento general. En la mayoría de las veces hasta intentaba disimular el asombro que le provocaba la noticia, con disimulos de escasa credibilidad. Lo primero era dejar a salvo el decoro del Estado, cuya representación ostentaba, antes que aprovechar el puente que una coincidencia le tendía para acercarse a una verdad, por parcializada que ella fuere.
La realidad se distancia día a día de lo que llamamos «círculos oficiales», englobando en ellos lo mismo los centros gubernamentales que los de la oposición reconocida y sancionada. Hace ya muchos años -en la Francia de los dialécticos y los matizadores- se inventó aquello del «país político» y «el país real». La sola idea de esta formulación ambivalente resulta significativa en sumo grado. Lo que acontece en España se sitúa fuera de cualquier previsión. No es que se desconozcan los datos, que se ignoren los sucedidos, sino que quién sabe por qué extraños dispositivos de la imaginación política, diríase que buena parte de nuestros políticos -¡sálvese el que pueda!- carecen de la capacidad de encajar los hechos en un cuadro de acciones e instrumentación es generales.

Lo de trabajar «de espaldas a la realidad» podría suponerse una frase cortada a la medida de un sinfín de los personajes y personajillos que hoy y aquí se empeñan en la conducción de la cosa pública. No les faltan -por lo común- luces y hasta un travieso y serpenteante ingenio. Lo que sucede es que los juegos y laberintos de nuestra política frecuentemente corren por caminos distintos a los de las realidades nacionales. No se trata, como es lógico, de actitudes preconcebidas ni de meditados negativismos. ¡Cada uno procura hacerlo lo mejor que puede, a semejanza de aquel pianista enfrentado a los disparos de los vaqueros, en la célebre anécdota de Oscar Wilde!
El problema reside en estimar que el ejercicio político -sean cuales fueren los sistemas de organización del Estado- tiene mucho de privilegio, de actuación arcana, de práctica poco menos que secreta y para iniciados o profesos. Mientras el político -cual sucede a menudo- se crea integrante de una minoría exclusiva y excluyente, es muy complicado conjeturar que las cosas puedan andar de otro modo. Quien forma parte de un grupo -tenido además por superior- se inclina a regirse por leyes propias, distanciadoras y exentas. De este modo, la realidad popular concluye por convertirse en algo ajeno, válido a lo sumo, para ser utilizado en el tablero de las pujas y las componendas. Claro es que el político que antepone sus gafas profesionales a las visiones verdaderas tiene sus días contados. Y lo que es más grave, amenaza con arrastrar en su caída cuanto le rodea.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Probables sesiones extraordinarias del Parlamento en enero</title>
    <tags>
      <tag>I Legislatura España</tag>
      <tag>Convenios colectivos</tag>
      <tag>Plenos parlamentarios</tag>
      <tag>Negociación colectiva</tag>
      <tag>Congreso Diputados</tag>
      <tag>Senado</tag>
      <tag>Legislaturas políticas</tag>
      <tag>Parlamento</tag>
      <tag>Gobierno</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración Estado</tag>
      <tag>Relaciones laborales</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Política</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
    </tags>
    <text>
El Congreso de los Diputados y el Senado inician a primeros de año las vacaciones parlamentarias de inviernos, previstas en la Constitución, que establece dos períodos ordinarios de sesiones: de septiembre a diciembre y de febrero a junio. Aparte de algunas sesiones extraordinarias que con seguridad se celebrarán en enero -como las del Senado'para aprobar, entre otras, la ley de referéndum-, la propia Constitución prevé reuniones de este tipo, «a petición del Gobierno, de la Diputación permanente o de la mayoría absoluta de cualquiera de las Cámaras».En caso de celebrarse sesiones extraordinarias, éstas deberán convocarse sobre un orden del día determinado, «y serán clausuradas una vez que éste haya sido agotado». Durante los períodos de vacaciones parlamentarias, en cada Cámara funcionará una Diputación permanente, integrada por un mínimo de veintiún miembros, que representarán a los grupos parlamentarios.
En el Senado, la sesión extraordinaria para estudiar el proyecto de ley sobre diversas modalidades de referéndum, podría ampliar su orden del día al Estatuto de los Trabajadores. Sin embargo, sólo el primero de los proyectos de ley citados se tramita por procedimiento de urgencia. Fuentes parlamentarias manifestaron a Efe que el Estatuto de los Trabajadores podría comenzar a tramitarse vor esta vía, si la diputación permanente del Senado, en la reunión que celebrará la próxima semana, acuerda dicha tramitación urgente.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
  <article date="1979-12-30">
    <title>Casi trescientas empresas de Asturias regularon el empleo</title>
    <tags>
      <tag>ERE</tag>
      <tag>Comunidades autónomas</tag>
      <tag>Asturias</tag>
      <tag>Finanzas autonómicas</tag>
      <tag>Negociación colectiva</tag>
      <tag>Administración autonómica</tag>
      <tag>Relaciones laborales</tag>
      <tag>Empresas</tag>
      <tag>Política laboral</tag>
      <tag>Finanzas públicas</tag>
      <tag>España</tag>
      <tag>Administración pública</tag>
      <tag>Economía</tag>
      <tag>Trabajo</tag>
      <tag>Finanzas</tag>
    </tags>
    <text>
Casi trescientas empresas -290, exactamente- de Asturias se han visto afectadas durante 1979 por expedientes temporales de regulación de empleo, según los datos facilitados por la Administración. Un total de 10.748 trabajadores se .vieron afectados.Por sectores figura en cabeza por número de empresas afectadas la industria (161), construcción (81) y servicios (48).
En cuanto a las empresas afectadas por rescisiones definitivas de contratos laborales, las mismas fuentes indican que fueron 201, con un censo laboral implicado de 2.295 trabajadores.

* Este artículo apareció en la edición impresa del Domingo, 30 de diciembre de 1979
</text>
  </article>
</articles>